<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>寝れない・眠れない研究所</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://suimin-labo.info/"/>
  <updated>2016-08-27T06:47:14.000Z</updated>
  <id>http://suimin-labo.info/</id>
  
  <author>
    <name>寝れない・眠れない研究所</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>眠れない…そんな時に効果大な快眠BGM</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/recommend-bgm/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/recommend-bgm/</id>
    <published>2016-08-27T06:42:14.000Z</published>
    <updated>2016-08-27T06:47:14.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;眠れない時におすすめと言われるBGMは数多く存在していますが、一体どれが一番効果的なのでしょうか。&lt;br&gt;「どれを選べばいいか分からない」&lt;br&gt;「前に試したけど効かなかった」&lt;br&gt;なんて人も多いかと思います。&lt;br&gt;そこで今回は眠れない時に効果大な快眠BGMを無料と有料に分けてご紹介します。&lt;br&gt;有料は敷居が高いという人でも安心して試せるので、眠れない夜にぜひ聴いてみてください。&lt;br&gt;アプリ形式のものもあるので、出張や旅行など出先でも試せるのが嬉しいですね。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;無料_眠りたいのに眠れない人を眠りに誘う睡眠音楽&quot;&gt;無料　眠りたいのに眠れない人を眠りに誘う睡眠音楽&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=FptLTO2GPTY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=FptLTO2GPTY&lt;/a&gt;&lt;br&gt;このBGMはヘミシンク（Hemi-sync）技術を使用して作られており、尚且つ歌詞の入っていないメタミュージックを採用しています。&lt;br&gt;ヘミシンクとはロバート・モンローが開発した音響技術であり、このヘミシンクを使用すれば聴く人の意識を様々な状態に誘導することができると言われています。&lt;br&gt;これはこのヘミシンク技術によって眠りへと誘導してくれるBGMなので、安心して委ねられるでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;無料_Relax_Melodies&quot;&gt;無料　Relax Melodies&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=ipnossoft.rma.free&amp;amp;hl=ja&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;https://play.google.com/store/apps/details?id=ipnossoft.rma.free&amp;amp;hl=ja&lt;/a&gt;&lt;br&gt;筆者も使っているのがこのRelax Melodiesです。アプリですが、豊富な自然の音を自分でミックスして好みの音に仕上げられるのが特徴です。&lt;br&gt;雨や風は勿論のこと、雷や暴風雨、喉を鳴らす猫、ハミングなどその種類は多岐にわたります。アプリ内購入はあるものの、無料のままでも十分使えるのでおすすすめでしょう。&lt;br&gt;また、アプリ形式なのでスマホでいつでもどこででも使用できるのも便利ですね。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;無料_SLEEP_MUSIC_RELAXING_MUSIC_INSOMNIA_HELP_SLEEPING_MUSIC_MUSIC_FOR_DEEP_SLEEP_HELP&quot;&gt;無料　SLEEP MUSIC RELAXING MUSIC INSOMNIA HELP SLEEPING MUSIC MUSIC FOR DEEP SLEEP HELP&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=asg8XMzOvCE&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=asg8XMzOvCE&lt;/a&gt;&lt;br&gt;不眠に悩む人が薬に頼る現状を改善する為、科学者が研究を重ねて作られたバイノーラル・ビートを再現しているのがこのBGMです。&lt;br&gt;バイノーラル・ビートとは日本語で「両耳性うなり」を指し、ヘッドホンで左右違った周波数の音を聴くことでリラックス効果が生じると言われています。&lt;br&gt;yputubeで公開されている無料動画ですが、ヘッドホンを使用して聴けば有料の快眠BGMに遜色ない効果が期待できるでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;有料_究極の眠れるCD(Rumors_Ambient_Project)&quot;&gt;有料　究極の眠れるCD(Rumors Ambient Project)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.co.jp/dp/B00006AM09/ref=cm_sw_r_tw_dp_DIzXwb0GAGXVA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;http://www.amazon.co.jp/dp/B00006AM09/ref=cm_sw_r_tw_dp_DIzXwb0GAGXVA&lt;/a&gt;&lt;br&gt;視聴モニターの85％以上に効果があったとされるこの「究極の眠れるCD」は、多くの人が抱える不眠を解決する為専門家や音楽制作者の協力得て作られたBGMです。&lt;br&gt;大脳生理学的にも眠れるとされる構成で作られているので、安心して聴けるのが良いですね。&lt;br&gt;また、繰り返し聴けるように1曲構成となっており、曲と曲の切り替えも気にならないでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;有料_快眠～美肌(インストゥルメンタル)&quot;&gt;有料　快眠～美肌(インストゥルメンタル)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.co.jp/dp/B000F7M9G6/ref=cm_sw_r_tw_dp_CKzXwb00NMCCP&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;http://www.amazon.co.jp/dp/B000F7M9G6/ref=cm_sw_r_tw_dp_CKzXwb00NMCCP&lt;/a&gt;&lt;br&gt;波の音が多めの印象を受けるこの「快眠～美肌」はDr.マノメディカルクリニック院長であるまのえいこ氏が監修して作られたBGMです。&lt;br&gt;エステ店のBGMとしてもおすすめと言われ、上質な睡眠から美しい肌を作ることをコンセプトに、快眠へと導いてくれることでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;有料_眠りの先生と作ったぐっすり快眠音楽(神山純一)&quot;&gt;有料　眠りの先生と作ったぐっすり快眠音楽(神山純一)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.co.jp/dp/B016U9VBZC/ref=cm_sw_r_tw_dp_sLzXwb11TFZ1M&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;http://www.amazon.co.jp/dp/B016U9VBZC/ref=cm_sw_r_tw_dp_sLzXwb11TFZ1M&lt;/a&gt;&lt;br&gt;ピアノがメインとなっているこの「眠りの先生と作ったぐっすり快眠音楽」は、テンダートーンと言う特許取得の音色を活用したBGMです。&lt;br&gt;今までにも癒し効果のある曲を制作してきた神山純一氏が快眠セラピストの三橋美穂氏の協力を得て作られた究極の音楽であり、その音色全てに快眠への仕掛けが散りばめられています。&lt;br&gt;また、三橋美穂氏による快眠の為の解説も付属しているので、不眠に悩む人にはおすすめのBGMでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;いかがでしたでしょうか。&lt;br&gt;今回は眠れない時に効果大な快眠BGMをご紹介しました。&lt;br&gt;今まで試してきて興味を持っている人は有料のものを、今回初めて快眠BGMを試す人は無料のものを選ぶようにすると失敗も無く安心です。&lt;br&gt;眠れない時だけでなく苛々した時や疲れている時にも使えるので、ゆっくりと聴きながら日頃の疲れを癒しましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;眠れない時におすすめと言われるBGMは数多く存在していますが、一体どれが一番効果的なのでしょうか。&lt;br&gt;「どれを選べばいいか分からない」&lt;br&gt;「前に試したけど効かなかった」&lt;br&gt;なんて人も多いかと思います。&lt;br&gt;そこで今回は眠れない時に効果大な快眠BGMを無料と有料
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自律訓練法で不眠を克服！</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/psychotherapy/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/psychotherapy/</id>
    <published>2016-05-31T13:56:49.000Z</published>
    <updated>2016-05-31T14:05:07.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;不眠を解消するリラクセーション法&quot;&gt;不眠を解消するリラクセーション法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今回、不眠を解消するリラクセーション法の一つとして知られる、自律訓練法を紹介します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自律訓練法&lt;/strong&gt;とはドイツの精神科医シュルツ博士によって開発されたもので、日本には成瀬悟策先生によって紹介されました。&lt;br&gt;自律訓練法は催眠の研究を元に開発された心理療法です。&lt;br&gt;シュルツは、人間が催眠状態から通常の状態に戻った時に、疲労の回復やリラックス効果があるだけではなく、否定的な認知が肯定的な認知にまで変容している事に着目しました。&lt;br&gt;そして催眠状態にあるとき、必ず人間の手足の温度が高くなっていることに着目し、そこから研究・開発が進んで行ったのが自律訓練法です。&lt;br&gt;自律訓練法は催眠の技術を応用して自己催眠とした心理療法です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;自律訓練法の効果&quot;&gt;自律訓練法の効果&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;それでは自律訓練法ではどのような効果が挙げられるのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一つ目は&lt;strong&gt;リラクセーション効果&lt;/strong&gt;です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自律訓練法によって心身がリラックスしますので、心が緊張状態にあったとしても、自律訓練法により緊張状態から解放されます。&lt;br&gt;心が緊張状態にあると、セロトニンの放出を抑制してしまうことは別の記事で紹介しています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その抑制状態を解消させます。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;心身の緊張状態が解消されるので、そのままリラックスし深い眠りにつく事ができるようになります。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜勤が多く、慢性的な疲労感を感じている看護師さんを対象におこなった自律訓練法の実験では、夜勤中の仮眠を取る前に自律訓練法を行なってから仮眠を取ってもらいました。&lt;br&gt;その結果は、自律訓練法を行なってから仮眠を取ると、ただ仮眠を取るよりも疲労感が軽減することがわかっています。&lt;br&gt;また疲労の回復、不眠の解消以外にも、あがり防止やうつにも効果があります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;自律訓練法の準備と第一公式・第二公式&quot;&gt;自律訓練法の準備と第一公式・第二公式&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;自律訓練法は自己催眠法ですから特に道具などは必要ありません。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ただ騒がしい環境ですと集中するのが難しいので、静かで落ち着ける環境で行なってください。&lt;br&gt;寝る前にはベッドで横になりながら行なっても大丈夫です。&lt;br&gt;椅子に座った状態でも大丈夫です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;まず眼鏡やベルトといった身体に刺激となるものは外します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その状態で、まずは「気持ちが落ち着いている」と3回繰り返します。&lt;br&gt;その後で「右腕が重たい」「左腕が重たい」「両腕が重たい」「右足が重たい」「左足が重たい」「両足が重たい」と3回繰り返します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この「～が重たい」と唱えるのが第一公式と呼ばれる公式です。&lt;br&gt;第一公式が終わったらまた「気持ちが落ち着いている」と3回繰り返します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その後で第二公式に入ります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「右腕が温かい」「左腕が温かい」「両腕が温かい」「右足が温かい」「左足が温かい」「両足が温かい」と3回繰り返します。&lt;br&gt;この「～が暖かい」と唱えるのが第二公式と呼ばれる公式です。&lt;br&gt;はじめは第二公式が終わったら「消去動作」と呼ばれる行動を行ないます。&lt;br&gt;まず手をグー・パー、グー・パーと、閉じて開く動作をします。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次に両手を上に上げながら背筋を伸ばし、 伸びきったら、すとんと両手と肩を落とします。&lt;br&gt;これを必ず行ないます。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;第三公式から第六公式まで&quot;&gt;第三公式から第六公式まで&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;まずはこの第二公式までマスター出来るようにしましょう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;マスターすると重みや温かみといった身体変化を実際に感じられるようになります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二公式までマスターできれば8割、自律訓練法はマスターできたと言えますが、第二公式までできないと先に進んでも効果を感じにくいので、必ず第二公式までマスターしてから先に進んでください。&lt;br&gt;第三公式は「心臓が穏やかに規則正しく打っている」、第四公式は「呼吸が楽だ」、第五公式は「おなかの辺りが温かい」、第六公式は「額が涼しい」です。&lt;br&gt;第二公式までできれば無理なく第六公式までできるようになるので、まずは第二公式までマスターしてみてください。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;不眠を解消するリラクセーション法&quot;&gt;不眠を解消するリラクセーション法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今回、不眠を解消するリラクセーション法の一つとして知られる、自律訓練法を紹介します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自律訓練法&lt;/strong&gt;とはドイツの精神科医シュルツ博士によっ
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不眠を解消する心理療法、マインドフルネスストレス低減法</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/mindfulness/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/mindfulness/</id>
    <published>2016-03-21T03:22:32.000Z</published>
    <updated>2016-05-31T13:53:43.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;マインドフルネスストレス低減法とは&quot;&gt;マインドフルネスストレス低減法とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;マインドフルネスストレス低減法(Mindfulness-based stress reduction:MBSR)&lt;/strong&gt;という心理療法についてご紹介します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;マインドフルネスは仏教瞑想を元の考えとする瞑想法です。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;1960年代にベトナムの仏教僧ティク・ナット・ハンが、アメリカでマインドフルネス瞑想を普及させました。&lt;br&gt;それをマサチューセッツ工科大学にて分子生物学の博士号を取得したジョン･カバット・ジンが発展させます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瞑想の実践を行なっていたジョン･カバット・ジンは、マサチューセッツ工科大学の医学部内のクリニックにて慢性の痛みを持つ患者を対象としたマインドフルネスを実践したところ、効果があることを発見しました。&lt;br&gt;これが認知行動療法(CBT)と組み合わさり発展しました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本では早稲田大学の春木豊先生がマインドフルネスストレス低減法、として翻訳・紹介したのが初めてです。&lt;br&gt;その後、認知行動療法と組み合わさったMCBTが早稲田大学の越川房子先生によって翻訳・紹介されました。&lt;br&gt;技法の中心となっているのは、仏教のうちのヴィパッサナー瞑想と呼ばれる瞑想です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;マインドフルネスの効果とは&quot;&gt;マインドフルネスの効果とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;このマインドフルネスストレス低減法は2007年にアメリカ国立衛生研究所によって研究が開始され、&lt;strong&gt;瞑想によって学習・記憶・共感・感情抑制をつかさどる脳の部位が発達することが科学的に証明されました。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;マインドフルネス瞑想を行なうことによってリラクセーション効果が得られるわけではありません。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感情抑制をつかさどる部位が、マインドフルネスの瞑想によって発達するので、ストレスを得点換算した場合、瞑想練習前は100点満点のうち90点程度の強さを感じていたストレスフルな出来事も、&lt;strong&gt;マインドフルネス瞑想を続けることによってそれが70点、60点、とストレスを感じる強度が下がっていきます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;つまり、マインドフルネス瞑想によって安眠ができるようになるのではなく、&lt;strong&gt;マインドフルネス瞑想を続けることによってストレスに対しての耐性ができるので、ストレスで不安を感じることも少なくなり安心して眠れるようになるのです。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;マインドフルネス瞑想とは&quot;&gt;マインドフルネス瞑想とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ではマインドフルネスストレス低減法とはどのようなものなのでしょうか。&lt;br&gt;それは&lt;strong&gt;8週間からなるプログラム&lt;/strong&gt;で、中核技法には瞑想があり、ヨガも取り入れられています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中核技法はヴィパッサナー瞑想と呼ばれる瞑想です。&lt;br&gt;これは座禅を組んで呼吸に集中する瞑想法です。&lt;br&gt;異なったバリエーションでは食べるマインドフルネス、座った姿勢でのマインドフルネス、歩くマインドフルネスと様々な方法がありますが、今回は座禅を組んで呼吸に集中する方法をご紹介します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瞑想というと無となること、を連想される方も多いと思います。&lt;br&gt;しかし頭をからっぽにして無になることは、恐らくそんなことができる人はいないと思います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;マインドフルネス瞑想は、ただ呼吸に集中します。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吸った息・吐いた息、その息の温度や息を吸ったときや吐いたときの身体の様子を観察します。&lt;br&gt;瞑想をしている最中に、意識がそれ別の事を考えているかもしれません。&lt;br&gt;それはマインドレスと呼ばれる状態で、いまここに、生きているわけではなく意識がさまよっている状態です。&lt;br&gt;このマインドレスな状態が不安や焦りなどを産み出します。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;思いを手放す&quot;&gt;思いを手放す&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;このマインドレスになっている自分に気が付いたら、どんな思いや考えにとらわれていたのか、ふと考えた後、その思いや考えに囚われることなく手放し、また呼吸に集中します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呼吸には上手いも下手もありません。&lt;br&gt;また瞑想をする姿勢にも上手い・下手もありません。&lt;br&gt;ただ呼吸に集中します。&lt;br&gt;このマインドフルネス瞑想、練習を始めたばかりの頃は15分も瞑想をするとぐったり疲れると思います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この15分の瞑想の時間を、練習期間と共に伸ばして行き、8週間のプログラムでは最終的に45分瞑想できることを目標とします。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;マインドフルネスの参考文献&quot;&gt;マインドフルネスの参考文献&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今では多くの本がこのマインドフルネスを紹介していますが、ジョン･カバット・ジン著、春木豊先生訳のマインドフルネスストレス低減法が、一番丁寧に8週間のプログラムについて説明していますので、より深くマインドフルネスストレス低減法について知りたい方は本を読んでみるのをお勧めします。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;マインドフルネスストレス低減法とは&quot;&gt;マインドフルネスストレス低減法とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;マインドフルネスストレス低減法(Mindfulness-based stress reduction:MBSR)&lt;/strong&gt;という心理療法についてご紹介し
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>無理に寝ようとしない</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/donot-force/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/donot-force/</id>
    <published>2016-03-12T15:00:07.000Z</published>
    <updated>2016-03-12T15:08:10.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;眠れない時は無理に寝ようとしない&quot;&gt;眠れない時は無理に寝ようとしない&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;夜に眠れない時に限って、早く寝ないと、と思って寝ようとして、余計眠れなくなった経験は多くの人にあると思います。&lt;br&gt;この時、このまま眠れないとどうしようとか、明日朝早いのに寝不足になってしまったらどうしよう、という不安や焦りが出てきて余計に眠れなくなってしまいます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人は不安になると脳からコルチゾール、というストレスホルモンが分泌されます。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;このコルチゾールは交感神経を優位にし、血圧や脈拍をあげてしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;このために脳が覚醒してしまうので余計に眠れなくなってしまいます。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;開き直る&quot;&gt;開き直る&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;仕事等でストレスがたまってあれこれ心配してしまう時、私も眠れなくなりかかりつけの内科医に相談したことがあります。&lt;br&gt;内科でも少し眠れない、といったことを相談するとマイスリーといった睡眠導入剤や、デパスやソラナックスといった精神安定剤を処方してもらえると思います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ただし常用すると、それらの薬がないと眠れなくなってしまうので気をつけてください。&lt;br&gt;その常用の心配も含めて私がかかりつけの医師に相談した時、先生は「眠れないことで、翌日の仕事に支障が出たり、日中の強い眠気で困ったことがありますか」とおっしゃいました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;私は仕事のストレスで睡眠が短くなったときでも日中の眠気で困ったことはありませんでした。&lt;br&gt;その話を先生にしたところ、先生から一言このように言われました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「困ることがなければ、眠れなくても大丈夫なんじゃない？」この先生の一言で、&lt;strong&gt;眠れなくても良いや、と思えるようになり、それから眠ることを気にしなくなったことで、不思議と自然と眠れるようになった&lt;/strong&gt;のですが、それは睡眠不足を過度に心配しなくなったからだと思います。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;認知行動療法（CBT）&quot;&gt;認知行動療法（CBT）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;実際にカウンセリングでは、眠れない人を対象とした&lt;strong&gt;認知行動療法(Cognitive- Behavioral Therapy=CBT)&lt;/strong&gt;が睡眠障害を解消するのに有効である、との研究結果が出ています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠障害を対象としたCBTではまず、睡眠に対する誤った知識や行動を修正します。&lt;br&gt;眠れない人の多くは、望ましい睡眠時間を確保するために、目覚めなければいけない時間から逆算して眠る時間を設定しがちです。&lt;br&gt;しかし季節や日中の身体活動量によって寝付ける時間は変動するため、&lt;strong&gt;このような眠る時間を逆算して設定している方法は、眠れなくなる不安を喚起しやすく不眠の原因となりやすいです。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そこで不眠を対象としたCBTでは、このような睡眠の方法を修正し、逆算して眠る時間を設定する方法を止めます。&lt;br&gt;起床時間のみを設定し、眠くなってから寝る方法に変えます。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;このCBTが睡眠による考え方を変え、睡眠満足度を高めることが研究からわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;軽い運動をする&quot;&gt;軽い運動をする&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;生きている以上、ストレスフリーな状態にするのは中々難しいですが、CBTによって考え方を変える以外にも簡単にストレスを減らせる方法があります。&lt;br&gt;それは日々、軽い運動を30分続けることです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日本人の老人を対象とした調査で、週5日以上1日30分程度の軽い運動をしている方は睡眠に関しての問題を抱える割合が低いことがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特に、ウォーキングやジョギング、サイクリングといった同じリズムの運動を続けるとセロトニンの分泌をうながすと言われています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;セロトニンはサーカディアン・リズムをつかさどるメラトニンに体内で変化します。&lt;br&gt;またセロトニンによってリラックスするのと同時に、軽い運動にはストレス解消効果もあります。&lt;br&gt;そのために軽いリズミカルな運動は睡眠に効果があることがわかっています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ただし寝る前や夜になってから、筋トレやスポーツなどの激しい運動をすると、ストレス解消になるより脳が覚醒して興奮状態になってしまいます。&lt;br&gt;夜に軽いウォーキングをすることは問題ありませんが、寝る前にウォーキングをすることは避けた方が無難です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;またストレス解消になるから、という理由で激しい運動をするとかえって脳が覚醒してしまいますので、寝る前は身体を休めるためにも運動は避けた方が良いです。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;眠れない時は無理に寝ようとしない&quot;&gt;眠れない時は無理に寝ようとしない&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;夜に眠れない時に限って、早く寝ないと、と思って寝ようとして、余計眠れなくなった経験は多くの人にあると思います。&lt;br&gt;この時、このまま眠れないとどうしようとか、明日朝早いのに寝不足
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寝れない夜に。アロマテラピーと睡眠</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/aroma/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/aroma/</id>
    <published>2016-03-07T23:27:46.000Z</published>
    <updated>2016-03-07T23:36:25.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;アロマと入眠の研究&quot;&gt;アロマと入眠の研究&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;アロマテラピー（通称、アロマ）の沈静・入眠作用を研究した日本の論文はここ20年で増えてきています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特に看護領域での論文が多く、患者さんを対象としたリラクセーション効果から、夜勤と言った不規則な生活から疲労感を感じやすい看護師を対象とした入眠効果を検証した論文があります。&lt;br&gt;そのアロマの研究でもっとも多く使われている手段が精油（エッセンシャルオイル）を用いた研究で、中でもラベンダーを使用した調査がもっとも多い研究です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ラベンダーを使った実験&quot;&gt;ラベンダーを使った実験&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;海外の研究では、イギリスの老人病院でラベンダーの香りでの睡眠の質の変化を調べた研究があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠導入剤を常用していた患者さんに、寝る前に睡眠導入剤の服薬を止めてもらい、代わりに寝る前にラベンダーの香りをかいでもらったところ、&lt;strong&gt;睡眠導入剤を飲まなくても眠れるようになり、睡眠の質も良くなり、日中の眠気も減ってすっきりとした一日が過ごせるようになった&lt;/strong&gt;、との研究報告があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本においては研究協力者の睡眠中の脳波を調べた研究が有り、ラベンダーの香りをつけた布団で眠ってもらったところ、&lt;strong&gt;普通の布団で寝た夜と比較してレム睡眠や深いレベルのノンレム睡眠が増えた&lt;/strong&gt;ことがわかりました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ラベンダーの香りには沈静効果だけでなく、眠りの質を良くする効果もあるようです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;なぜ、ラベンダーの香りが睡眠によいのか&quot;&gt;なぜ、ラベンダーの香りが睡眠によいのか&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠とアロマに関する研究では、ラベンダーの香りが一番調べられています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ラベンダーは鎮静効果のある酢酸リナリルという物質をたくさん含んでいる&lt;/strong&gt;ために良く研究されています。&lt;br&gt;そのほかにはクラリセージ・ベルガモットなども酢酸リナリルが豊富ですが、ラベンダーはくせが強い香りではないので、アロマ初心者が使うには一番適している香りだと思います。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;アロマディフューザーやアロマポットの利点&quot;&gt;アロマディフューザーやアロマポットの利点&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ではアロマの効果的な使用方法にはどのような方法があるのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一番手ごろな方法はアロマディフューザーやアロマポットを使った、部屋の中で香りを楽しむ方法が人気だと思います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;このアロマディフューザーやアロマポットを使った方法ですと、好きな音楽を聴きながらリラックス出来るマッサージやストレッチもできるため、お勧めの方法です。&lt;br&gt;また寝る前にアロマを使いながらマッサージやストレッチを行なうことが習慣化されると、寝る前の儀式として定着していきます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この儀式を行なうことで眠気を誘い、よく眠れるようになっていきます。&lt;br&gt;これを&lt;strong&gt;入眠儀式&lt;/strong&gt;とよび不眠への効果が高いとされています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これは一種の自己暗示のようなもので、儀式を行なうことで身体が自然と寝る体勢に入るようになります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;アロマバスは手ごろで効果抜群&quot;&gt;アロマバスは手ごろで効果抜群&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;アロマディフューザーやアロマポットを使った方法以外にもリラクセーション効果が高い方法が、&lt;strong&gt;アロマバス&lt;/strong&gt;です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;もともとお風呂に入ることで体温を高め心身をリラックスさせますが、お風呂にアロマの香りを入れると更にリラックス効果が見込めます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;またディフューザーやポットの準備も必要なく簡単にアロマを楽しむことができます。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;アロマバスの方法&quot;&gt;アロマバスの方法&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;アロマバスの方法は非常に簡単です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湯船に精油を適量落とすだけです。&lt;br&gt;使用する精油の目安として3～4滴が適量です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;たくさん入れると逆に神経を高ぶらせ脳が覚醒してしまう可能性もあります。&lt;br&gt;初めのうちは少な目に入れたほうが安心です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精油はお湯には自然ととけないので、お湯をかきまぜて精油を全体に拡散させるのが大切です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また精油の成分は38～40℃のお湯の状態が一番、身体に取り込まれやすい、と言われます。&lt;br&gt;鼻からリラクセーション効果がある酢酸リナリルを吸収するだけでなく、お肌からも吸収することができます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また38～40℃のお湯は精神的なリラックス効果に加えて、お湯に浸かって軽く体温を上げることで末梢神経が拡張し睡眠をうながす効果があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;アロマバスは道具がいらず、手ごろで効果的な睡眠効果がある方法なのでオススメです。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;アロマと入眠の研究&quot;&gt;アロマと入眠の研究&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;アロマテラピー（通称、アロマ）の沈静・入眠作用を研究した日本の論文はここ20年で増えてきています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特に看護領域での論文が多く、患者さんを対象としたリラクセーション効果から、夜勤と言った不規則な生
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寝る前にリラックスする方法</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/relux/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/relux/</id>
    <published>2016-03-02T14:35:44.000Z</published>
    <updated>2016-03-02T14:50:39.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;寝る前にリラックスを&quot;&gt;寝る前にリラックスを&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前にリラックスすることで、興奮状態や覚醒した状態を静め深い眠りにつけるようになります。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;寝る前1時間は何もしないでリラックスすることが重要です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そのリラクゼーション法について簡単なものをいくつかご紹介します。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;お風呂&quot;&gt;お風呂&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠と睡眠の質、そして体温の変化は密接に関係しているため、就寝前30分～6時間前の入浴による体温変化は、眠りの促進や深い眠りの増加と言った睡眠の改善効果を持つことがわかっています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眠る前には人の体温は必ず低下します。&lt;br&gt;そのために寝る前に身体を温かくしておくと、体温低下がおきやすく眠くなります。&lt;br&gt;夜から就寝前にかけて、40℃程度の適度なお湯で入浴すると、精神的なリラックス効果に加えて、お湯に浸かって軽く体温を上げることで末梢神経が拡張します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;末梢神経が拡張することでその後の放熱が活発になり、入眠を促進します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そして寝付いた後、90分前後における深い睡眠を増加させることにつながると考えられています。&lt;br&gt;香りにもリラックス効果のあるものがありますので、入浴剤を使用するのも良いと考えられます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ただし、寝る直前に42℃以上の高温のお風呂に入ると、体温を上昇させすぎ交感神経が優位になってしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;この状態ですと心身を目覚めさせてしまうため、&lt;strong&gt;かえって入眠が妨げられてしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また温度は関係なく、寝る前のシャワーは肌を刺激しこちらも交感神経を優位にしてしまうため、&lt;strong&gt;寝る前のシャワーは避けた方が無難です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また意外なことですが、寝る前の歯磨きも安眠を妨げてしまいます。&lt;br&gt;歯ブラシが歯茎を刺激することで、サーカディアン・リズムを司るメラトニン、の分泌を抑制してしまうからです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寝る前の食事も脳を覚醒させてしまいますので、&lt;strong&gt;歯磨きは寝る前の1時間前くらいに済ませ、その後は何も食べずに寝るのが安眠には一番です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;マッサージやストレッチ&quot;&gt;マッサージやストレッチ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前のマッサージやストレッチも、深い眠りと関係しています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;マッサージやストレッチを行なうことでリラックス効果が期待できる&lt;/strong&gt;のと、血行を良くすることで体温の上昇が起こります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体温の変化は睡眠には不可欠なので、寝る前のマッサージやストレッチは身体をリラックスさせ入眠を誘うには良い方法です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;お勧めの寝る前のマッサージは、ふくらはぎのリンパマッサージです。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;マッサージ方法&quot;&gt;マッサージ方法&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;やり方は、くるぶしの下のくぼみを親指と人差し指でつまみアキレス腱に沿って上にスライドしてほぐします。&lt;br&gt;これを5回行います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その後で、足首からひざ裏まで、左右の手を交互に使いさすり上げるマッサージを15秒ほど行ないます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手のひら全体を肌につけてマッサージしてください。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;指先に力を入れるとよくないですが、マッサージしている間に指先は肌から離れやすいので、意識して手のひら全体でマッサージするようにしてください。&lt;br&gt;このマッサージは、リンパの流れを良くし、身体の老廃物を出す効果があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;またむくみや冷え性の改善にも効果があるので、長時間デスクワークをする方にお勧めのマッサージです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;睡眠を促すツボ&quot;&gt;睡眠を促すツボ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠を促すツボもあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ツボとは、経穴とよばれる、中国の医学に由来する、重要な神経・血管・筋走行上といった気と血のエネルギーの通り道とよばれる経路上にあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この経穴は、経路が合流したり分岐したりする重要なところであって、&lt;strong&gt;WHOもその治療効果を認めています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠と関係するツボは安眠と呼ばれるツボです。&lt;br&gt;ツボの場所は耳の後ろ側にあり、骨の出っ張りの下のくぼみから1～1.5cmほど顔側のところにあります。&lt;br&gt;頭の後ろから反対側の手をまわし、中指で安眠を押さえ、首を左右にゆっくり動かしてツボを刺激します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これを10～20秒、5～10回ほど押すのが効果的です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;anmin.jpg&quot; alt=&quot;安眠（ツボ）&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また、ツボについては「&lt;a href=&quot;/five-method/&quot; title=&quot;眠れない時に試したい！すぐに眠れる5つの方法&quot;&gt;眠れない時に試したい！すぐに眠れる5つの方法&lt;/a&gt;」も参考にしてみてください。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;寝る前にリラックスを&quot;&gt;寝る前にリラックスを&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前にリラックスすることで、興奮状態や覚醒した状態を静め深い眠りにつけるようになります。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;寝る前1時間は何もしないでリラックスすることが重要です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そ
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>眠れない時のNG！これをやったら逆効果</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/ng/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/ng/</id>
    <published>2016-02-28T16:08:29.000Z</published>
    <updated>2016-03-07T23:34:27.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「眠れない時には羊を数える」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「ホットミルクを飲むと眠くなる」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;などなど、どれも一度は聞いたことがあるのではないでしょうか。&lt;br&gt;しかし、&lt;strong&gt;実はこれらの快眠法は逆効果だと知っていましたか？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そこで今回は、眠れない時のNGパターンについてご紹介します。&lt;br&gt;知らず知らずに試してしまうと不眠が悪化してしまう可能性があるので、しっかりとチェックして気を付けましょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;1、羊を数えるのは日本人には逆効果だった&quot;&gt;1、羊を数えるのは日本人には逆効果だった&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;眠れない時に羊を数えるのはとても有名な話ですが、では何故羊を数えると効果があると言われているのでしょうか。&lt;br&gt;これには諸説ありますが、「Sleep（眠り）」と呟いていたものが「Sheep（羊）」となった説や、「Sheep（羊）」と言う単調さが眠気を誘う説など多々存在しています。&lt;br&gt;しかし、これを日本語に訳して「羊が一匹…」と数えてしまうと単調さも無く脳を働かせなければならないことから、逆効果となりえるのです。&lt;br&gt;イギリス発祥の習慣なので日本人には不向きでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;2、読書をすると眠れなくなる？！&quot;&gt;2、読書をすると眠れなくなる？！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本を読むと眠くなってしまう…という人もいらっしゃるかとは思いますが、時として読書は眠れない原因とる場合があります。&lt;br&gt;そもそも、ストレスは安眠の大敵ですが、眠れないこと自体がストレスとなり更に眠れないループを作ってしまいがちです。眠れないからと言って本を読む習慣を無理やり作ってしまうと「今日も本を読んで寝なくちゃ…」とストレスになってしまう可能性があるのです。&lt;br&gt;大切なのは本を読むことではなくリラックスすることなので、無理な習慣を作るのではなく、読みたい時に読むという心構えが大切でしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;3、アルコールは睡眠を妨げる！&quot;&gt;3、アルコールは睡眠を妨げる！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝酒という言葉がある通り、寝る前にお酒を飲む人も多いのではないでしょうか。&lt;br&gt;しかし、実はアルコールを摂ることで眠りを妨害してしまうのをご存知ですか？&lt;br&gt;お酒を飲んで眠くなるのは、アルコールによって麻酔を掛けられているようなものなのです。脳を麻痺させることで強制的に眠気を催している為、身体に良いものではありません。&lt;br&gt;また、毎晩のようにお酒を飲んで眠りに付く習慣が付いてしまうと、アルコール依存症になる危険も高くなるでしょう。体がアルコールに慣れることで飲酒量も増加するので、肝臓を酷使し身体を壊してしまう危険もあります。&lt;br&gt;このようにお酒を飲んでからの睡眠は、不眠の他に様々な病気の原因となりえますので注意してください。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;4、ホットミルクが実は原因かも？&quot;&gt;4、ホットミルクが実は原因かも？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;眠れない時と言えばホットミルクですが、実は牛乳に含まれるグリコーゲンは脳を活性化させる作用がある為睡眠時には向いていません。&lt;br&gt;また、睡眠を誘発させる為に必要なトリプトファンを摂取する為には、1200ccもの牛乳を飲む必要があり、とてもコップ1杯では足りません。&lt;br&gt;身体を暖める意味では良いかもしれませんが、それ以外のメリットは無いといえるでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;5、眠くないのにベッドに入るのはNG&quot;&gt;5、眠くないのにベッドに入るのはNG&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「眠れなくても横になっていたほうが良い」&lt;br&gt;そんな言葉を掛けられた経験はありませんか？&lt;br&gt;しかし、眠れない時にベッドに入ると逆効果になる可能性があります。&lt;br&gt;眠れない時にベッドに入って本を読んだりスマホを弄ったりすると、それが習慣となります。脳が「ベッドに入る＝活動する」と勘違いしてしまうようになるのです。&lt;br&gt;そうなるとベッドに入っただけで目が冴えるようになってしまう為、必ず眠くなってから横になるようにしましょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;いかがでしたでしょうか。&lt;br&gt;今回は眠れない時のNGパターンについてご紹介しました。&lt;br&gt;どれも有名なものばかりなので驚いた人も多いかと思いますが、これらはやってしまうと逆効果なので注意しましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;ul&gt;&lt;li&gt;「眠れない時には羊を数える」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「ホットミルクを飲むと眠くなる」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;などなど、どれも一度は聞いたことがあるのではないでしょうか。&lt;br&gt;しかし、&lt;strong&gt;実はこれらの快眠法は逆効果だと知っていましたか？&lt;/strong&gt;&lt;
    
    </summary>
    
      <category term="寝れない原因" scheme="http://suimin-labo.info/categories/prevent/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>眠れない…それって不眠症かも？！</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/insomnia/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/insomnia/</id>
    <published>2016-02-28T15:45:15.000Z</published>
    <updated>2016-02-28T16:28:53.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「眠いのに寝れない」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「夜中に何度も目が覚める」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;これらはよくある話ですが、実は不眠症かもしれないってご存知でしょうか。&lt;br&gt;そこで今回は不眠症のセルフチェックを始めとして、原因や改善方法、何科を受診すべきかまで、詳しくご紹介します。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;不眠症とは&quot;&gt;不眠症とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不眠症とは睡眠障害の症状の1つであり、気付かない内に多くの人が患っている可能性があります。&lt;br&gt;よく「眠れない」だけが不眠症と思われがちですが、&lt;strong&gt;夜中に何度も目覚める中途覚醒や、朝早く起きてしまう早朝覚醒なども不眠症の症状です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また、このような不眠症を放置しておくと症状の悪化や事故など重大な問題になりかねません。&lt;br&gt;まずは自分が不眠症なのかセルフチェックをしてみて、当てはまるようであれば病院へ相談すると良いでしょう。&lt;br&gt;悪化させてしまう前に改善して、健康な睡眠を取り戻しましょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;不眠症チェック&quot;&gt;不眠症チェック&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以下の項目で5つ以上当てはまった場合は注意が必要です。&lt;br&gt;8つ以上になると完全に不眠症を患っていますので、病院へ相談するようにしましょう。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;ベッドに入っても30分以上眠れないことがよくある&lt;/li&gt;&lt;li&gt;夜中何度も目が覚める&lt;/li&gt;&lt;li&gt;きちんと寝ているはずなのに翌朝も疲れが取れない&lt;/li&gt;&lt;li&gt;苛々して集中力がなくなる&lt;/li&gt;&lt;li&gt;睡眠時間が5時間以下である&lt;/li&gt;&lt;li&gt;予定も無いのに朝早く目覚めてしまう&lt;/li&gt;&lt;li&gt;だるさがあり無気力気味である&lt;/li&gt;&lt;li&gt;睡眠をとらないことを異常だと思わない&lt;/li&gt;&lt;li&gt;何となく夜更かしすることが多い&lt;/li&gt;&lt;li&gt;日中はとても眠いのに夜になると眠くなくなる&lt;/li&gt;&lt;li&gt;カフェインが入っている飲料を好んでいる&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2 id=&quot;原因を考える&quot;&gt;原因を考える&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原因として挙げられるものは多々ありますが、ここでは大きく分けて3つの原因をご紹介します。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;精神医学的原因&quot;&gt;精神医学的原因&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;うつ病などの可能性がある場合、精神医学的原因に当てはまります。&lt;br&gt;辛かったり悲しかったり、不安が拭えずに眠れない時は心が病気に罹っている可能性を考えてみましょう。&lt;br&gt;また、もしこういった精神医学的原因で不眠になっている場合自然な完治は難しいです。&lt;br&gt;一度病院で相談すると良いですね。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;身体的原因&quot;&gt;身体的原因&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;よくある痒みや痛みによって眠れない場合はこれに当てはまります。&lt;br&gt;他にも、頻尿や花粉症などで眠れない場合も身体的原因による不眠と言えるでしょう。&lt;br&gt;一時的なものも多いですが、持病などの場合は不眠状態が続いてしまうのでかかりつけ医に相談してみましょう。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;心理的原因&quot;&gt;心理的原因&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;これは簡単に言うとストレスです。学校や会社に行きたくない時、失恋で辛い時など、強いストレスが掛かると不眠症の原因となります。&lt;br&gt;悩みごとがあって夜眠れない経験などもこれに当てはまるでしょう。&lt;br&gt;一時的なものもあれば、改善できずに悪化させてしまう場合もあるので注意が必要です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;改善方法&quot;&gt;改善方法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不眠症の改善において一番重要なのはストレスを溜めないこととです。&lt;br&gt;例えば眠れない夜に「明日早いから寝なくちゃ…」と焦るとそれがストレスとなり更に不眠となりかねません。&lt;br&gt;根本的な原因の解決も大切ですが、眠れないことを悩み過ぎないことも大切と言えるでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;病院は何科に行けばいいの？&quot;&gt;病院は何科に行けばいいの？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原因が分かっている身体的原因の場合は、その症状に合った科を受診するのが良いでしょう。&lt;br&gt;また、それ以外の精神医学的原因や心理的原因の場合は精神科及び心療内科の受診がおすすめです。&lt;br&gt;これらの科は敷居が高い印象ですが、実際は普通の病院と変わりません。&lt;br&gt;同じような要因で受診している方も多く居るので、勇気を出して行ってみましょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;いかがでしたでしょうか。&lt;br&gt;一口に不眠症と言ってもその症状や原因は様々です。&lt;br&gt;一人一人にそれぞれ違った原因があるかと思いますので、不眠症かな？と思ったらまずは病院へ行ってみるようにしましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;ul&gt;&lt;li&gt;「眠いのに寝れない」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「夜中に何度も目が覚める」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;これらはよくある話ですが、実は不眠症かもしれないってご存知でしょうか。&lt;br&gt;そこで今回は不眠症のセルフチェックを始めとして、原因や改善方法、何科を受診すべきかまで、詳しくご
    
    </summary>
    
      <category term="病気を疑う" scheme="http://suimin-labo.info/categories/sick/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>寝れない原因で分かる身体のSOS</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/bodies-sos/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/bodies-sos/</id>
    <published>2016-02-28T15:38:28.000Z</published>
    <updated>2016-02-28T15:43:22.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「夜になっても眠れない」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「横になっても中々寝付けない」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;そんな辛い経験をした人も多いのではないでしょうか。&lt;br&gt;大抵の場合は一時的なものですが、中には病気などと言った身体の不調が隠れている場合もあります。&lt;br&gt;そこで今回は、寝れない原因で分かる身体のSOSについてご紹介します。&lt;br&gt;あなたの不眠も身体が発しているSOSかもしれませんので、見逃さないように注意深くチェックしてみましょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;眠いのに眠れない&quot;&gt;眠いのに眠れない&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;これには様々な原因がありますが、一般的には病気や体調不良・妊娠などといったある程度原因が分かっていて、物理的な理由で引き起こされているケースが多いでしょう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例えば、風邪を引いていて熱や鼻づまりのある時や咳などが頻繁に起こる時はこれに当てはまります。&lt;br&gt;他にも、首こりや腰痛、花粉症、歯痛、つわり、暑さなども原因となり得るので注意が必要でしょう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上記以外で「眠いのに眠れない」といった症状がある場合は、精神的な原因が考えられます。&lt;br&gt;悩みや失恋などといった過度なストレスなどが原因で眠れない場合はこれが当てはまるでしょう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神的な原因が不眠を引き起こしている場合、解決までに時間が掛かる可能性があるので、悪化するようであれば病院に相談するようにしてください。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;寝れるけど…夜中に何度も目覚めてしまう&quot;&gt;寝れるけど…夜中に何度も目覚めてしまう&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人間の眠りは一定の周期で浅くなるタイミングがあり、それに合わせて入眠から約3～4時間後に起こり易いのがこの症状です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これは&lt;strong&gt;「中途覚醒」&lt;/strong&gt;と呼ばれており、 前述の通り眠りの浅くなったタイミングで起こることが多いと言われています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;疲労やストレス、アルコールの摂取などが原因として挙げられ、特に疲労状態の時は神経が緊張した状態なので、ストレッチなどで神経を弛めない限り安眠できないでしょう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また、睡眠時無呼吸症候群を患っている場合も中途覚醒を起こすと言われています。&lt;br&gt;この場合、自分では気付かない内に症状が悪化してしまう可能性があるので注意が必要です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;寝ても寝ても疲れが取れない&quot;&gt;寝ても寝ても疲れが取れない&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝ても疲れが取れない&lt;strong&gt;原因の1つは肝臓の不調です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他にも肌の調子が悪いなど、肝臓の調子が悪いだけで身体の不調が現れ易くなります。&lt;br&gt;そこで肝臓をセルフケアしてあげることが重要でしょう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肝臓は温めると活発に活動してくれるようになる為、蒸しタオルでお腹を温めるのがおすすめです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;もう1つの原因は肉体疲労です。&lt;br&gt;睡眠には体力回復の効果がありますが、それだけでは十分とは言えません。&lt;br&gt;不規則な食生活による栄養素不足の状態では疲れが取れにくくなりがちです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そこでエネルギーの元となるビタミンB群を多く含んだ食品や、疲労回復効果のあるタンパク質を含んだ食品を選んで食べるようにしましょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;全く眠くならない&quot;&gt;全く眠くならない&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;この場合は&lt;strong&gt;「精神性理性不眠症」&lt;/strong&gt;の可能性があります。&lt;br&gt;これは眠れないことを恐れるあまりストレスが溜まって更に眠れなくなってしまう不眠症の1つです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この精神性理性不眠症の場合、日中は眠気があるのに夜になるととたんに眠気がなくなってしまうと言った症状が多いでしょう。&lt;br&gt;また、日中になると眠気があることから、自然と不規則な生活になりがちです。&lt;br&gt;そうなれば体内時計が狂い症状が悪化してしまう為、早めの受診が大切です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;いかがでしたでしょうか。&lt;br&gt;今回は、寝れない原因で分かる身体のSOSについてご紹介しました。&lt;br&gt;眠れないと一口に言ってもその症状や原因は様々ですから、そこに潜んでいるSOSを見逃さないことが大切です。&lt;br&gt;また、「大丈夫だろう」と過信すると症状の悪化に繋がりかねません。&lt;br&gt;眠れないだけで身体も心も疲弊してしまいますから、早めの対策で安眠を取り戻しましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;ul&gt;&lt;li&gt;「夜になっても眠れない」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「横になっても中々寝付けない」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;そんな辛い経験をした人も多いのではないでしょうか。&lt;br&gt;大抵の場合は一時的なものですが、中には病気などと言った身体の不調が隠れている場合もあります。&lt;br&gt;そこで今
    
    </summary>
    
      <category term="病気を疑う" scheme="http://suimin-labo.info/categories/sick/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>その枕あなたに合ってますか？寝れない時は枕を見なおしてみよう</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/makura/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/makura/</id>
    <published>2016-02-28T09:50:08.000Z</published>
    <updated>2016-02-28T10:07:09.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;寝具の中でも大事な枕&quot;&gt;寝具の中でも大事な枕&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;掛け布団やベッドの他に、快眠に関して寝具の中で重要となるのは枕です。&lt;br&gt;枕が合わない場合には、朝起きた時に肩こりや頭痛、首の痛みや腰痛になることがあります。&lt;br&gt;掛け布団が重すぎる場合にも同じような症状が起きますが、頻繁にこのような痛みがある場合、枕が合っていない可能性もあります。&lt;br&gt;そしてそのような痛みが起きる重大な疾患と、寝具による痛みを区別する目安は、朝起きたときには痛みがあるがお昼ごろになったら痛みがなくなっている場合には、寝具が原因による痛みが考えられます。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;枕が原因の身体の痛みの理由&quot;&gt;枕が原因の身体の痛みの理由&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;では何故、枕が原因で身体の痛みが出てしまうこともあるのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首には脊髄神経と呼ばれる大きな神経があり、そこからは8本の頸神経が伸びています。&lt;br&gt;この頸神経は頭・首・肩・腕・指先に影響を及ぼしており、&lt;strong&gt;寝ている時に首に負担がかかってしまうとこの脊髄神経まで影響を及ぼしてしまい、それが頭痛や肩こり、首痛などの原因になってしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枕が合わない場合、首の角度が不自然な姿勢で7～8時間寝ることになり、頸神経に負担をかけてしまいます。&lt;br&gt;その状態ですと寝ている間に長時間、首に刺激がかかった状態になっていますので、痛みの原因となるだけでなく、眠りの質も良くなくなり疲れがとれなくなることも多くなってしまいます。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;枕は寝返りをサポートする&quot;&gt;枕は寝返りをサポートする&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;また枕の重要な役目として、寝返りが簡単に打てるようになる役目もあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠中は誰でも寝返りを打っていますが、平均一晩で20～30回程度、寝返りを打っています。&lt;br&gt;重い掛け布団はこの寝返りにとって大敵ですが、合わない枕も寝返りには大敵です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柔らかい枕や頭全体がおさまってしまう枕の場合、寝返りが打ちにくくなる可能性があります。&lt;br&gt;このような枕を使って寝ていますと、寝返りを打つのが負担になるので自然と寝返りの回数を身体が制限してしまいます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;またふと夜に目を覚ましたときや、朝起きたときに枕を使っていないことがある場合、それは枕が身体に合っていないために、身体が無意識に枕をはねのけているからです。&lt;br&gt;枕を使わないで寝る場合も、寝返りがしにくくなりますので、睡眠の質が悪くなる可能性があります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;理想的な首と枕の角度&quot;&gt;理想的な首と枕の角度&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;では理想的な首と枕の角度はどれくらいなのでしょうか。&lt;br&gt;それは仰向けに寝たときに、&lt;strong&gt;首と地面の角度がおおよそ15度と言われています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この状態が一番、首に負担が少なく身体が楽に横になれる状態です。&lt;br&gt;枕の高さにすると、平均的には女性が3cm、男性が4cmだと言われています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この15度という角度、非常に重要な角度です。&lt;br&gt;人によって一番快適な角度は異なりますが、15度をおおよその目安としてこれよりか高い角度の枕になると、無呼吸症候群になりやすい、と言われています。&lt;br&gt;また無呼吸症候群にまでいたらなくても、いびきをかく頻度が高くなると言われています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;枕といびきの関係&quot;&gt;枕といびきの関係&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;高い枕で寝ていると首が窮屈になり気道が狭くなるのでいびきをかきやすくなります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肥満体質の人がいびきをかきやすい理由も、首の周りに脂肪がついて気道が狭くなるからです。&lt;br&gt;程度の差はありますが、&lt;strong&gt;日本国内では2,000万人ほどの方がいびきをかいている、とも言われています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無呼吸症候群の代表的な症状はいびき、ですから2,000万人の方の中で、合わない枕が原因で無呼吸症候群になっている方もいらっしゃると思います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;いびきだけの対策では、横向きになって寝るといびきをかきづらくなります。それは横で寝ると気道が広がるからです。&lt;br&gt;しかし睡眠中、ずっと横向きで寝ることはできません。人は平均20～30回、一晩で寝返りを打ちますから、横向きで眠りに落ちても必ず仰向けに寝ている時間があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枕が合わないことでいびきをかきやすくなり、それが無呼吸症候群につながることもあります。&lt;br&gt;それだけでなく、枕が合わないことが原因で、首や肩、腰の痛みの原因になることもあります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;快適に眠るためには枕選びも重要です。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;寝具の中でも大事な枕&quot;&gt;寝具の中でも大事な枕&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;掛け布団やベッドの他に、快眠に関して寝具の中で重要となるのは枕です。&lt;br&gt;枕が合わない場合には、朝起きた時に肩こりや頭痛、首の痛みや腰痛になることがあります。&lt;br&gt;掛け布団が重すぎる場合にも同じような
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>食べ物やサプリメントで不眠を解消！</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/foods-and-supplements/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/foods-and-supplements/</id>
    <published>2016-02-27T12:24:22.000Z</published>
    <updated>2016-02-27T12:35:52.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;食べ物で良く眠れるようになろう&quot;&gt;食べ物で良く眠れるようになろう&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「&lt;a href=&quot;/stress-and-serotonin/&quot; title=&quot;鬱やストレスで眠れなくなる？睡眠にはセロトニンが大事だった！&quot;&gt;鬱やストレスで眠れなくなる？睡眠にはセロトニンが大事だった！&lt;/a&gt;」で、うつ病になるとメラトニンの分泌をうながすセロトニンが不足し、それによって不眠になると書きました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;では、眠れない時にセロトニンの生成をうながす食品を多く食べると、眠れるようになるのでしょうか。&lt;br&gt;残念ながら多く食べても眠れるようにはなりません。&lt;br&gt;何故なら&lt;strong&gt;セロトニンは人の体内で分泌される物質なので食べ物から摂取することは出来ません。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;しかしセロトニンの元になる物質というのはトリプトファンというアミノ酸です。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;トリプトファンを摂取すると、脳内でセロトニンに変化します。&lt;/strong&gt;そこでトリプトファンを食事で摂取すれば良いのです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;トリプトファンは豆類、いわし・かつお・さんま・さけといった魚類、牛肉や豚ロース・鶏モモなどの肉類、チーズ、味噌などに多く含まれています。&lt;br&gt;特にこれらの食品を朝に食べると、夜までにセロトニンに変化しています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;またトリプトファンはブドウ糖と一緒に摂取すると、脳内に運ばれやすくなります。&lt;br&gt;ごはんや果物と一緒に上記の食品を摂取するのが良いと思います。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;典型的な朝食では、昔のご飯とお味噌汁、小魚の組み合わせが睡眠にはよかったのです。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また朝食と不眠の関係も研究されており、&lt;strong&gt;朝食を食べない人ほど睡眠に関しての問題を抱えている率が増える研究結果もあります。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;寝つきが良くなるサプリメント&quot;&gt;寝つきが良くなるサプリメント&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;食品からトリプトファンを摂取するのではなく、販売されているサプリメントからトリプトファンやセロトニンを摂取する方法もあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食品から摂取するのが自然で一番だと思いますが、手っ取り早い効果を求めるのであれば、&lt;strong&gt;トリプトファンはサプリメントで販売されているので直接、摂取することができます。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;人によって個人差があるので効果にも差がありますが、トリプトファンをサプリメントで摂取するようになってから眠れるようになった、という方も多いようです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ではセロトニンはどうでしょうか。&lt;br&gt;セロトニンはサプリメントでは販売されていません。&lt;br&gt;しかし、&lt;strong&gt;セント・ジョーンズ・ワートと呼ばれるサプリメントから摂取できます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ここで注意しなければならない事は&lt;strong&gt;二重摂取&lt;/strong&gt;です。&lt;br&gt;セント・ジョーンズ・ワートはSSRI、つまりセロトニン再取り込み阻害薬と同じ働きをすると考えられています。&lt;br&gt;脳内で生成されたセロトニンが受容体で正常に取り込まれず、セロトニンを生成したシナプスという神経細胞に再び取り込まれてしまうのを防ぐ蓋を作るのと同じ作用をすると考えられています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そこで、もし同じ働きをするSSRIや、三環系抗うつ薬と呼ばれる薬を服薬している場合には、&lt;br&gt;二重に同じ働きをするセント・ジョーンズ・ワートを飲むことで、薬の作用を強めてしまいますので、&lt;strong&gt;その場合は自己判断でサプリメントを摂取しないように気をつけてください。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;メラトニンによる不眠解消&quot;&gt;メラトニンによる不眠解消&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;それではサーカディアン・リズムをつかさどるメラトニンを直接、サプリメントから摂取することは効果があるのでしょうか。&lt;br&gt;アメリカではメラトニンは、不眠対策として使用される頻度の高いサプリメントであるようです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;時差ぼけにも効くとのことで使用される方が多いようですが、日本ではネットで簡単に個人輸入で入手することができます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ただしメラトニンの効果も個人差がありますので、その効果にも差があることを忘れないでください。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;サプリメント依存症に気をつけましょう&quot;&gt;サプリメント依存症に気をつけましょう&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今回の記事では眠りと関係するサプリメントを中心に紹介してきましたが、サプリメントを服用することによっての副作用は、ずばり依存です。&lt;br&gt;依存と言っても今回紹介したサプリメントで身体的な依存が発生する研究報告はありません。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それよりも&lt;strong&gt;精神的依存&lt;/strong&gt;と言って、サプリメントを飲むことで寝ることが習慣になってしまうと、&lt;strong&gt;飲まないと眠れないと思い込んで寝れなくなってしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これが精神的依存です。どんなお薬やサプリメントにも必ず副作用、と呼ばれるものは出てきます。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;サプリメントもいいですが、少々値も張りますし、やはり食べ物から自然摂取する方法が副作用も無く、一番良い方法なのではないでしょうか。&lt;br&gt;でも、サプリの気軽さも捨てがたいので、用法用量を守っていろいろ試してみましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;食べ物で良く眠れるようになろう&quot;&gt;食べ物で良く眠れるようになろう&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「&lt;a href=&quot;/stress-and-serotonin/&quot; title=&quot;鬱やストレスで眠れなくなる？睡眠にはセロトニンが大事だった！&quot;&gt;鬱やストレスで眠れなくなる？睡眠にはセ
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>睡眠には環境も大事！眠れる環境と眠れない環境についてのお話</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/environment/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/environment/</id>
    <published>2016-02-23T13:45:41.000Z</published>
    <updated>2016-02-23T13:50:09.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;光以外にも大切な寝室の環境&quot;&gt;光以外にも大切な寝室の環境&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ブルーライトや強い照明が、深い眠りを妨げる原因になることを「&lt;a href=&quot;/bluelight/&quot; title=&quot;スマホが原因？ブルーライトがあなたの快眠を妨げる！&quot;&gt;スマホが原因？ブルーライトがあなたの快眠を妨げる！&lt;/a&gt;」で書きましたが、今回は光以外にも大事な寝室の環境について書いていきます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寝室の温度・湿度・騒音・寝具・パジャマなどの環境は、睡眠の質と関係することがわかっています。&lt;br&gt;当然のことですが、寝室は静かで暗く、温度や湿度が季節に応じて適切に保たれていることが大切です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;寝るときの適温とは&quot;&gt;寝るときの適温とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;では寝るときに部屋の温度はどれくらいに保てばよいのでしょうか。&lt;br&gt;研究協力者にほぼ裸に近い状態で寝てもらった時に、どのくらいの温度が深いノンレム睡眠を増やすか、という実験の結果があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;その実験の結果では、気温が29℃～34℃の環境が一番、睡眠が安定していました。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;この温度よりも低い気温や高い気温では、中途覚醒が増加し不安定な睡眠となりました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;実際は、外気温だけではなく寝ている時の布団やベッドからの温度や着ているパジャマからの温度も加わりますので、身体の近くが33℃前後になっている時が、睡眠の質が低下することはないと考えられています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また、同一の温度環境下では、高湿度になると覚醒が増加し、深睡眠が減少することが示されています。&lt;br&gt;夏はクーラーをかけるのではなく、除湿にして湿気を取ると寝やすく、眠りの質も良くなります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;睡眠に適した掛け布団&quot;&gt;睡眠に適した掛け布団&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;また室温だけではなく、掛け布団・ベッド選びも良い眠りには重要な点です。&lt;br&gt;まず&lt;strong&gt;掛け布団は重く厚い掛け布団では質の良い眠りにはならず、眠りの質を悪くしてしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その理由として、人は寝ている間に同じ姿勢をしていると疲れてしまうために、寝返りをうちます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;しかし掛け布団が重いと寝返りをうつのに力が必要になり、まったく寝返りがうてない状態になってしまいます。&lt;br&gt;この状態ですと朝起きて首が痛くなってしまうことや腰が痛くなってしまうこともあります。&lt;strong&gt;もし就寝後にいつも首や腰が痛いようでしたら、掛け布団が合っていない可能性を考えてみてください。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また掛け布団で重要なのは保湿力です。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;眠るために重要なのは、寝る直前に体温が下がることです。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それと保湿力がどのように関係があるのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それは人は熱くなれば自然と汗をかきます。&lt;br&gt;汗には人間の体温を下げる働きがありますから、&lt;strong&gt;保湿力の良い掛け布団を冬に掛けて寝ると、汗をかくことによって体温が下がり、眠りやすくなります。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ベッドや布団は柔らかすぎず&quot;&gt;ベッドや布団は柔らかすぎず&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ベッドや布団の場合、&lt;strong&gt;柔らかく身体が沈み込んでしまうようなものも快眠にはNGです。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身体が沈みこんでしまうほどの柔らかいベッドや布団ですと、やはり寝返りがうちにくくなり、沈み込んだ場所に体温がこもりやすくなるために身体を温め過ぎてしまいます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;固すぎるベッドや布団は、寝ていると身体を痛めますので快眠のためには良くはありませんが、柔らかすぎるベッドや布団も快眠には良くはありませんので、自分に合ったベッドや布団を選ぶのが良いです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;寝室の音&quot;&gt;寝室の音&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;夜間の騒音は眠れない原因となります。&lt;strong&gt;44dB～55dB程度の音で不眠や中途覚醒が増加することがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;44dB～55dBとは図書館や静かな事務所内の音です。55dB以上の音ですと大体、うるさい、と感じる程度の音です。&lt;br&gt;この程度の小さな音でも、快眠を妨げる原因となります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寝室はできるだけ静かな環境にするのは重要ですが、&lt;strong&gt;無音にしてしまうのも逆に睡眠を妨げる原因となります。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究協力者に光も音も全く無い、感覚刺激を無くした実験室で寝てもらう実験を行なったところ、睡眠時の覚醒度合いは高まってしまい、&lt;strong&gt;不安や緊張の度合いも高まるため、逆に良く眠れなくなることがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然の状態では夜でも光も音もない状態というのがありませんので、&lt;strong&gt;ある程度の薄暗い照明と音が聞こえる環境の方が質の良い睡眠をとるには適した環境です。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;光以外にも大切な寝室の環境&quot;&gt;光以外にも大切な寝室の環境&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ブルーライトや強い照明が、深い眠りを妨げる原因になることを「&lt;a href=&quot;/bluelight/&quot; title=&quot;スマホが原因？ブルーライトがあなたの快眠を妨げる！&quot;&gt;スマホが原因？ブルー
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>鬱やストレスで眠れなくなる？睡眠にはセロトニンが大事だった！</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/stress-and-serotonin/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/stress-and-serotonin/</id>
    <published>2016-02-22T13:44:22.000Z</published>
    <updated>2016-02-22T13:51:26.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;ストレスで眠れなくなった時&quot;&gt;ストレスで眠れなくなった時&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;直前に重要な試験を控えている、明日重役会議に出席して発言しなければならない等、&lt;br&gt;人間は強いストレスを感じる状況に置かれると交感神経が優位になり、中々寝付けないようになったり、寝ても途中で起きてしまう中途覚醒が起きてしまうことがあります。&lt;br&gt;強いストレス下に置かれた状態で、寝れない・寝ても中途覚醒がひどい・朝早く目がさめてしまうという早朝覚醒のいずれかが2週間以上続く時は精神科を受診してください。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;その場合は単なる不眠ではなく、うつ病を発症した可能性があります。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;うつ病による不眠とは&quot;&gt;うつ病による不眠とは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;うつ病の初期に注意しなければならないことは、他の症状が出ず不眠だけ出ることが多い、ということです。&lt;br&gt;ただしうつ病による不眠症状と不眠症を区別する際には、うつ病による不眠には、背景に強いストレスを感じる出来事がある、ということです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;では何故、うつ病の初期に不眠症状が出るのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;うつ病は脳内の神経伝達物質のセロトニンが何らかの原因で正常に生成されず不足すると発症する、と言われています。&lt;br&gt;このセロトニンは、他の脳内物質のアドレナリンとノルアドレナリンのバランスを調整しています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;アドレナリンは興奮した時に出てくる脳内物質で、ノルアドレナリンは恐怖や不安を感じた時に出てくる脳内物質です。&lt;br&gt;このアドレナリンとノルアドレナリンの量を調整しているセロトニンが不足すると、常に落ち込んだ状態になってしまうこともあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それがうつ病と呼ばれる状態です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;セロトニンと睡眠&quot;&gt;セロトニンと睡眠&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;では何故セロトニンが不足すると眠れなくなるのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;セロトニンはサーカディアン・リズムつまり体内時計を司っているメラトニンの分泌を促します。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;セロトニンが不足してしまうと、サーカディアン・リズムを正常に保つメラトニンが十分、生成されなくなってしまい、それによって睡眠リズムが崩れてしまいます。&lt;br&gt;そのために眠れなくなったり、中途覚醒や早朝覚醒が起きるようになります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;セロトニンを増やすには、適度でリズミカルな運動、規則正しい生活、食生活に気を使う等、いくつかの対策が良いとされています。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;しかしうつ病の場合は、セロトニンの分泌が何らかの原因で減ってしまうので、自分で改善していくのは難しいです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;うつ病の不眠が疑われる場合には&quot;&gt;うつ病の不眠が疑われる場合には&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ではうつ病が原因の不眠が疑われる場合はどうすれば良いのでしょうか。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;精神科医の診断を受けることをお勧めします。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神科や心療内科に行くのは抵抗感があるけどと思われる方もいらっしゃると思いますが、疫学調査により日本におけるうつ病の生涯有病率は9～15%と言われています。&lt;br&gt;これは大まかに7～15人に1人が一生に1回はうつ病になる、ということで珍しい病気ではありません。&lt;br&gt;今ではうつ病による毎年の経済損失は約2.7兆円にも上る、と言われているほどの病気になっています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;うつ病の場合はご自分だけの力で治すのは非常に難しいので、専門医の受診をお勧めします。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;うつ病の治療には&quot;&gt;うつ病の治療には&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;まずうつ病の治療には、セロトニン再取り込み阻害薬(SSRI)による薬物治療が行なわれます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一度、脳内で生成されたセロトニンは、受容体で取り込みが行なわれない場合には、シナプスと呼ばれるセロトニンを生成した神経細胞に再び取り込まれます。&lt;br&gt;うつ病の場合には、生成されたセロトニンが受容体で正常に取り込まれない状態にあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生成されたセロトニンが受容体で取り込まれなかった場合にシナプスに再び取り込まれないように、お薬でシナプスに蓋をしてしまいます。&lt;br&gt;この蓋を作ることによって脳内に十分なセロトニンが分泌されることになります。&lt;br&gt;このお薬を使った薬物療法と、考え方のクセを変えていく認知行動療法と呼ばれる心理療法を組み合わせて治療が行なわれていきます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;うつ病の初期に起きる不眠は、放置すると重篤なうつ病になることもありますので、もし2週間以上、不眠が続くようでしたら専門科医の診療を受けることをお勧めします。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;ストレスで眠れなくなった時&quot;&gt;ストレスで眠れなくなった時&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;直前に重要な試験を控えている、明日重役会議に出席して発言しなければならない等、&lt;br&gt;人間は強いストレスを感じる状況に置かれると交感神経が優位になり、中々寝付けないようになったり、寝ても途中で
    
    </summary>
    
      <category term="寝れない原因" scheme="http://suimin-labo.info/categories/prevent/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>え？それも？夜に口にすると眠れなくなる食べ物や飲み物</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/should-avoid-drink-or-food/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/should-avoid-drink-or-food/</id>
    <published>2016-02-16T13:09:28.000Z</published>
    <updated>2016-02-16T13:32:59.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;意外と知られていない寝る前に避けた方がよい飲み物・食べ物&quot;&gt;意外と知られていない寝る前に避けた方がよい飲み物・食べ物&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前に避けた方がよい食べ物・飲み物があります。&lt;br&gt;その中にはいくつか知らないで食べたり飲んでしまっている種類の食べ物があると思います。&lt;br&gt;そんな寝る前には食べると安眠を妨げてしまう食べ物・飲み物をご紹介したいと思います。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;カフェイン&quot;&gt;カフェイン&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;まずはみなさんご存知だと思いますが、カフェインの摂取は避けましょう。&lt;br&gt;カフェインはコーヒー・緑茶・コーラ、各種栄養ドリンクに含まれています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;カフェインの覚醒作用はどのくらい続くと思いますか？&lt;br&gt;運動シミュレーターを使った実験では、&lt;strong&gt;カフェインは摂取後3時間、持続することがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また人間を対象とした生理学的研究からカフェインは摂取後、&lt;strong&gt;30分～1時間程度で血中濃度がピークに達し、その効果は3～5時間持続することがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;夕方から夜にかけてカフェインを摂取すると、眠りが浅くなることもわかっています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;おおそよ夕方の5時以降はカフェインの摂取は避けた方が、よく眠れるようになります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;甘いもの&quot;&gt;甘いもの&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;また意外と盲点となりやすいのは、&lt;strong&gt;夜に甘いものを食べることも、眠りの質を悪くしてしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特に空腹時に甘いものを食べると、血糖値が急激に上下して、自律神経に負担が掛かります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜は身体をリラックスさせる副交感神経が優位になるのですが、&lt;strong&gt;甘いものを食べてしまうと交感神経まで働いてしまい、身体が興奮状態になりなかなか寝付けなくなってしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘いものの中でも、特に気をつけなくてはいけないのがチョコレートです。&lt;br&gt;チョコレートにはカフェインが含まれているので、脳を覚醒する作用があります。&lt;br&gt;夜にチョコレートを食べると脳が興奮してしまうので、食べるのは避けた方がよいでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;お酒&quot;&gt;お酒&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;そして飲酒も質の良い眠りを妨げる原因になります。&lt;br&gt;お酒を飲むと眠くなるので、意外だと思われる方も多いかもしれません。&lt;br&gt;たしかに飲酒によって、短時間で眠りに付くことができます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;しかしその眠りの質を調べてみると、&lt;strong&gt;飲酒によってレム睡眠の時間が減少し、ノンレム睡眠においても一番レベルの浅い段階のノンレム睡眠の状態が増加することがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また長期に渡って飲酒と睡眠の関係を調べた研究では、連続5日間の飲酒の睡眠への影響を調べた研究では、日が経つにつれてノンレム睡眠の一番レベルの浅い段階の時間が増え、それに反比例して睡眠時間は減少することがわかっています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;死にもつながる、無呼吸症候群&quot;&gt;死にもつながる、無呼吸症候群&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;それよりももっと怖いのが飲酒といびき、無呼吸症候群との関係です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無呼吸症候群とは、（Sleep Apnea Syndrome）眠っている間に呼吸が止まる病気です。&lt;br&gt;Sleep Apnea Syndromeの頭文字をとって、「SAS（サス）」とも言われます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医学的な診断では10秒以上の気道の空気の流れが止まった状態を無呼吸とし、無呼吸が7時間の睡眠中に30回以上、もしくは1時間あたり5回以上あれば、睡眠時無呼吸です。&lt;br&gt;いつくかの疫学研究では、いびきや無呼吸は無呼吸症候群と関係していることがわかっています。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;飲酒によっていびきが増加し、無呼吸症候群を持っている方では無呼吸の平均時間が伸びることがわかっています。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;恐ろしい寝酒の習慣&quot;&gt;恐ろしい寝酒の習慣&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;日本人の、週1回以上寝酒をする割合は男性で48.3%、女性で18.3%です。&lt;br&gt;また睡眠のために飲酒をする日本人の割合は30.3%と、世界の平均の19.4%と比較しても高いことがわかっています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また睡眠に問題があっても主治医に相談する日本人の割合は、世界の平均と比較しても低いこともわかっています。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;寝れない時に安易にお酒を飲んで寝ることは、逆に睡眠の質を下げてしまい、いびきを増加させます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更には無呼吸症候群を持っている場合には、睡眠時に無呼吸の時間を増やしてしまいます。&lt;br&gt;特に無呼吸症候群は自分ではわからない病気ですが、高血圧・心筋梗塞・心不全のリスクを約2倍に増加させ、脳卒中においてはリスクを4倍にも増加させる、突然死につながる恐ろしい病気です。&lt;br&gt;その寝酒がもしかしたら恐ろしい結果を招くかもしれません。寝る前の飲酒は控えましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;意外と知られていない寝る前に避けた方がよい飲み物・食べ物&quot;&gt;意外と知られていない寝る前に避けた方がよい飲み物・食べ物&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前に避けた方がよい食べ物・飲み物があります。&lt;br&gt;その中にはいくつか知らないで食べたり飲んでしまっている種類の食べ物があると思
    
    </summary>
    
      <category term="寝れない原因" scheme="http://suimin-labo.info/categories/prevent/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>実は遺伝だった！？人の平均睡眠時間と性格の意外な関係</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/average/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/average/</id>
    <published>2016-02-15T12:54:47.000Z</published>
    <updated>2016-02-15T13:03:08.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;平均睡眠時間は7～9時間&quot;&gt;平均睡眠時間は7～9時間&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠時間に関しては個人差があり、平均的な睡眠時間は7時間から8時間であると言われています。&lt;br&gt;また寿命と睡眠時間との関係も研究されており、平均睡眠時間が7時間の人が一番長寿である、とも言われています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ところが中には極端に短い睡眠時間でも健康を保っていられる人、逆に平均よりも多く睡眠をとる傾向の人もいます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短い睡眠時間で健康を保っていられる人を&lt;strong&gt;ショート・スリーパー&lt;/strong&gt;と言います。&lt;br&gt;ショート・スリーパーは6～8%の割合で存在し、平均睡眠時間は6時間未満です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ショート・スリーパーとは&quot;&gt;ショート・スリーパーとは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ショート・スリーパーは一般的な人と比較して、レム睡眠が圧倒的に少ないことがわかっています。&lt;br&gt;ノンレム睡眠に関しては一般的な人と比較しても差はありません。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本では有名人では明石家さんまさん・上戸彩さん・伊集院光さん・みのもんたさんがいらっしゃり、&lt;strong&gt;平均睡眠時間は2～3時間&lt;/strong&gt;だそうです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ショート・スリーパーと不眠の違い&quot;&gt;ショート・スリーパーと不眠の違い&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠時間が2～3時間で辛くないのか、不眠ではないのか、疑問に思われる方もいらっしゃると思います。&lt;br&gt;そこは医師が専門的な観点から判断します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皆さんがお医者さんに行って診断を受ける時、医師が診断基準に使用している診断基準があります。&lt;br&gt;不眠の診断基準が書かれている精神科の診断書、DSM-Ⅳ-TR(最新版はDSM-Ⅴ)では、短い睡眠のために日中の苦痛がある場合は不眠症としています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また疲労や集中力の低下が無い場合はショート・スリーパーであり不眠症ではない、としています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ロング・スリーパー&quot;&gt;ロング・スリーパー&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一方、ショート・スリーパーとは反対のロング・スリーパーは平均的に10時間程度の睡眠を取ります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ところが何らかの疾患が原因で長く睡眠時間を取る人もいます。&lt;br&gt;こちらはロング・スリーパーではなく、先ほどのDSM-Ⅳ-TRの診断で過眠症と診断されます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過眠症の場合は、9時間10時間と睡眠時間を取っても日中の眠気や意欲の低下を訴え、疲労感が抜けませんがロング・スリーパーの場合はそれらの症状はありません。&lt;br&gt;ロング・スリーパーの割合は5～10%と言われています。&lt;br&gt;ロング・スリーパーの特徴としては寝ている間に目が醒めてしまう中途覚醒の頻度が高く、眠りの深さも浅いとの特徴があります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有名人ではアインシュタイン・ミハエル　シューマッハ、白鳳・石原慎太郎さんやイチローさんがいます。&lt;br&gt;これらの人は大体10時間から12時間近く寝ているようです。&lt;br&gt;ロング・スリーパーの方たちは所謂、天才と言われている方も多いですね。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;では睡眠時間を長くとれば天才になれるのか、と言われるとそれはなれません。&lt;br&gt;また訓練すればショート・スリーパーになれるのか、と言われるとそれもなれません。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全て遺伝&lt;/strong&gt;で決まっており、以前にお話したサーカディアン・リズムの研究において、通常の体内時計は24時間12時間でしたが、それよりも短い人達、&lt;br&gt;そして1時間多い25時間の人達もいたそうで、25時間の人達は体内時計が狂いやすいのでどうしても夜型の生活になってしまい睡眠障害と呼ばれる不眠や中途覚醒の問題を抱えてしまうことが多いそうです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;睡眠タイプと性格の関係&quot;&gt;睡眠タイプと性格の関係&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ところでこのロング・スリーパーとショート・スリーパー、性格とも関連しているそうで、ショート・スリーパーの人達はタイプAと呼ばれる日本人に多いとされる性格傾向の人が多いそうです。&lt;br&gt;タイプAの人はせっかちで攻撃的なことを特徴としており、心疾患が多くなる性格傾向です。&lt;br&gt;そして外向的で楽観的、行動的でストレスをため難い性格傾向があるそうです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反対にロング・スリーパーの性格傾向としては内向的で創造的、完ぺき主義ではあるがアイディアマンだそうです。&lt;br&gt;ただストレスをため易い性格傾向にあるそうでうつ病や神経症、がんなどとの相関があるとのことです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;いずれにしても、ロング・スリーパー、ショート・スリーパーともに遺伝要素で決まるものなのでなろうと思って後天的になれるものではありません。&lt;br&gt;無理して睡眠時間を変えるとかえって健康に良くありませんので、もしご自身がどちらにも当てはまらないようでしたら、それがご自身にあった睡眠リズムですので無理に変えないようにしてください。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;平均睡眠時間は7～9時間&quot;&gt;平均睡眠時間は7～9時間&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠時間に関しては個人差があり、平均的な睡眠時間は7時間から8時間であると言われています。&lt;br&gt;また寿命と睡眠時間との関係も研究されており、平均睡眠時間が7時間の人が一番長寿である、とも言われて
    
    </summary>
    
      <category term="睡眠の基礎知識" scheme="http://suimin-labo.info/categories/basic/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>そんなに寝ないで大丈夫！？ギネスブックの驚きの不眠記録</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/guinness/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/guinness/</id>
    <published>2016-02-14T00:39:42.000Z</published>
    <updated>2016-02-15T13:13:43.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;人はどれくらい眠らないでいて平気なのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1965年にカリフォルニアの17歳の高校生がスタンフォードの研究者の立会いの元、ギネスブックの世界記録に挑戦しました。&lt;br&gt;その結果、&lt;strong&gt;264時間12分(11日)の不眠の新記録を樹立しました。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;しかしこの記録に挑戦している最中に、高校生の身体には異変がおきていました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不眠に挑戦しはじめた2日目から&lt;strong&gt;目の機能に変化が現れ始め、目の焦点が合わなくなり視力低下が起きました。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;4日目から集中力の低下や記憶力の低下、さらには思考力の低下といった脳機能の低下が顕著になり始め、幻覚が見え猜疑心が強くなるなどの精神的な変調が認められました。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;9日目にはまとまった会話が出来なくなってしまい、指は震えが止まらなくなり顔からは表情が消えました。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;更には眼球が左右バラバラに動くようになった、と研究者によって記録されています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;実はこの記録樹立のすぐ後に、フィンランドで&lt;strong&gt;276時間(11日半)&lt;/strong&gt;の不眠記録が樹立されました。&lt;br&gt;その後、2007年にイギリスにて266時間の不眠記録があり、高校生の記録は塗り替えられるはずでした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;しかしこのフィンランドとイギリスでの記録はカリフォルニアの高校生の記録をギネスの新世界記録として、塗り替えることはありませんでした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それは、不眠挑戦は身体に害を及ぼし危険である、とのことから新しい記録は削除されてしまったからです。&lt;br&gt;ではこれらの11日近くに渡る不眠記録に挑戦した人達はその後どうなったかというと、不眠中の身体の異変は正常になり、元の精神状態に回復しました。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;不眠は免疫力を下げる&quot;&gt;不眠は免疫力を下げる&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ラットを使った実験では、ラットを寝かせない環境に置くと2週間で毛が抜け落ちてしまい、皮膚には腫瘍が出来始めました。&lt;br&gt;食事の量は増えましたが体重は減り続け、体温が下がっていくようなりました。&lt;br&gt;そして平均3～4週間で免疫機能が低下して感染症で死んでしまいます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;実はこの手の不眠実験はギネス以外に人間でも行なわれていました。&lt;br&gt;その実験ではギネスの記録に残っているように、多くの人で不眠4日目に幻覚が見え始めるようです。&lt;br&gt;別の記事で書きましたが、寝ることによって記憶を定着、脳の思考を司る部分の機能維持を果たしているだけではなく、睡眠は免疫力の維持とも関連していると考えられています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;20年寝ていない男&quot;&gt;20年寝ていない男&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;しかし世界中には何らかの原因によって長期間寝なくて平気になった人達がいます。&lt;br&gt;あるウクライナの男性は20年に渡って寝ていないとのことです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これまで何度も医師の診察を受け検査も行ないましたが、不眠の原因が全くわかっていないそうです。&lt;br&gt;そのウクライナの男性は、初めは不眠は一時的なものだと思い、眠れない夜にこの不眠の原因が何かわかるのではないか、と科学系の雑誌などを読んでいたそうです。&lt;br&gt;そして本の読みすぎで目が疲れるので、それで何度も眠ろうとしましたが、20年に渡って眠れていないとのことです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これまで医師は何度となく男性に精密検査を行い、不眠解消の様々な薬が処方され、あらゆる角度から不眠の原因を調査してみたものの、男性の不眠の原因は判明していないとのことです。&lt;br&gt;しかしギネスの例のように男性には特別な健康被害を見られていません。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ショートスリーパーとロングスリーパー&quot;&gt;ショートスリーパーとロングスリーパー&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;実はこの男性は、全く寝ていないのではなく、睡眠のタイプでは&lt;strong&gt;超ショートスリーパー&lt;/strong&gt;と呼ばれるタイプの人なのではないか、と考えられています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人間には睡眠のタイプから、ショートスリーパーと呼ばれる睡眠時間が短い人と、ロングスリーパーと呼ばれる長い睡眠時間を必要とする人に分けられます。&lt;br&gt;20年にも渡って寝ていない男性は、実は超ショートスリーパーで、&lt;strong&gt;目を瞑っている間に超短期間で睡眠をとっており、脳機能が正常に働くために必要な睡眠時間を満たしている&lt;/strong&gt;のでは、との推測がされています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;しかし本当の事はわかっていません。&lt;br&gt;ショートスリーパー、ロングスリーパーについては「&lt;a href=&quot;/average/&quot; title=&quot;実は遺伝だった！？人の平均睡眠時間と性格の意外な関係&quot;&gt;実は遺伝だった！？人の平均睡眠時間と性格の意外な関係&lt;/a&gt;」をご覧ください。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;人はどれくらい眠らないでいて平気なのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1965年にカリフォルニアの17歳の高校生がスタンフォードの研究者の立会いの元、ギネスブックの世界記録に挑戦しました。&lt;br&gt;その結果、&lt;strong&gt;264時間12分(11日)の不眠の新記録を樹立しました。&lt;/
    
    </summary>
    
      <category term="コラム" scheme="http://suimin-labo.info/categories/column/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>眠れない時に試したい！すぐに眠れる5つの方法</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/five-method/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/five-method/</id>
    <published>2016-02-13T00:49:27.000Z</published>
    <updated>2016-02-13T01:59:01.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;眠りたいのに眠れない…。誰しもそんな経験をお持ちではないでしょうか。&lt;br&gt;そこで今回はそんな眠れない時に試したい方法を5つご紹介します。&lt;br&gt;自分に合う方法を見つけて快眠ライフを手に入れましょう！&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;１．定番中の定番！ココアを飲んでリラックス&quot;&gt;１．定番中の定番！ココアを飲んでリラックス&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;眠れない時の定番品と言えば「ココア」ですが、ではなぜココアが効くのかをご存知でしょうか。&lt;br&gt;実はココアにはカカオにのみ含まれるという&lt;strong&gt;テオブロミン&lt;/strong&gt;が入っています。この成分は自律神経を整える作用を持っており、そのおかげでリラックスして安眠へと導いてくれるのです。&lt;br&gt;他にも、ココアには身体をゆっくり温めてくれる作用もあるので、冷え性気味の女性などにもおすすめです。&lt;br&gt;また、カフェインが気になる人も多いかと思いますが、これはごく少量なので眠れなくなる心配はないでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;２．快眠BGMで気付けば夢の中に…&quot;&gt;２．快眠BGMで気付けば夢の中に…&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;近年随分と身近になったのが、この&lt;strong&gt;「快眠BGM」&lt;/strong&gt;です。&lt;br&gt;一口にBGMと言っても様々な種類がありますが、なかでもおすすめなのが雨の音です。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;一定のリズムを刻む雨の降る音は、快眠に大切なα波を発生させてくれるでしょう。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;反対に、歌詞のある音楽や激しい音楽は脳が冴えてしまうので注意が必要です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;３．意外？！お風呂に入ってみよう&quot;&gt;３．意外？！お風呂に入ってみよう&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「お風呂に入ったら目が冴えちゃう！」と思う人も多いかと思いますが、実はお風呂に入ることで眠くなる効果が期待できます。&lt;br&gt;人間は夜になるにつれ身体の熱を放出するのですが、その放出によって眠気が起きます。お風呂に入って身体を温めると、その後ゆっくりと体温が下がる時に眠くなるのです。&lt;br&gt;また、この時にシャワーだけで済ませてしまったり、&lt;strong&gt;熱いお風呂で急激に体温を上げてしまうと交感神経を刺激してしまうので注意が必要&lt;/strong&gt;でしょう。&lt;br&gt;どうしてもゆっくりと浸かる時間が取れない時は、桶にお湯を汲み足湯をするのもおすすめです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;４．4-7-8呼吸法を試して1分で快眠へ&quot;&gt;４．4-7-8呼吸法を試して1分で快眠へ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1分で眠れると最近話題になっているのがこの&lt;strong&gt;「4-7-8呼吸法」&lt;/strong&gt;です。&lt;br&gt;別名マインドフルネス呼吸法とも呼ばれ、アリゾナ大学医学部のアンドリュー・ウェイル教授が編み出した呼吸法です。副交感神経の働きによってリラックス効果が期待でき、方法も簡単なのでぜひ試してみましょう。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;4-7-8呼吸法のやり方&quot;&gt;4-7-8呼吸法のやり方&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;(1)口を閉じ4秒間、鼻から息を吸い込む。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;(2)息を止め7秒間キープ。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;(3)8秒間で口から息をすべて吐き出す。この時「フー」と音が立つように意識する。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;1～3を4回繰り返して終了です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;５．眠くなるツボを刺激して脳を睡眠モードへ&quot;&gt;５．眠くなるツボを刺激して脳を睡眠モードへ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;眠れない時におすすめのツボが頭にある「百会(ひゃくえ)」、指にある「小衝(しょうしょう)」、足の裏にある「失眠(しつみん)」の3つです。ここではそれぞれ詳しく説明していきます。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;百会(ひゃくえ)&quot;&gt;百会(ひゃくえ)&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;hyakue.png&quot; alt=&quot;百会&quot; width=&quot;146&quot;&gt;&lt;br&gt;ストレスで眠れない時はこのツボがおすすめです。両方の耳たぶからまっすぐ頭上へと指を滑らせた中心、頭のてっぺん辺りにある少し柔らかな部分が百会(ひゃくえ)です。優しく押しては離しを繰り返すと良いでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;小衝(しょうしょう)&quot;&gt;小衝(しょうしょう)&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;syousyou.png&quot; alt=&quot;小衝&quot; width=&quot;146&quot;&gt;&lt;br&gt;同じくストレス性の不眠に効果的なのがこのツボです。手の小指の爪の付け根辺りにあるので、反対の指で挟みこみながら強く刺激すると良いでしょう。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;失眠(しつみん)&quot;&gt;失眠(しつみん)&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;shitsumin.png&quot; alt=&quot;失眠&quot; width=&quot;100&quot;&gt;&lt;br&gt;不安で眠れない時はこのツボを刺激するのがおすすめです。&lt;br&gt;かかとのちょうど中心辺りにあるツボですが、少し強めの刺激でないと意味がないのでツボ押しグッズなどを使用すると良いでしょう。&lt;br&gt;無い場合はビー玉を踏みつけるようにして刺激してみてください。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;いかがでしたでしょうか。&lt;br&gt;今回は眠れない夜に試したくなる快眠方法を5つご紹介しました。&lt;br&gt;どれも特別な物は必要なく手軽に試せるので、ゆっくりと休みたい日に試してみてください。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;眠りたいのに眠れない…。誰しもそんな経験をお持ちではないでしょうか。&lt;br&gt;そこで今回はそんな眠れない時に試したい方法を5つご紹介します。&lt;br&gt;自分に合う方法を見つけて快眠ライフを手に入れましょう！&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;１．定番中の定番！ココアを飲んでリラックス&quot;&gt;１．
    
    </summary>
    
      <category term="眠れない時に試す" scheme="http://suimin-labo.info/categories/try/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>スマホが原因？ブルーライトがあなたの快眠を妨げる！</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/bluelight/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/bluelight/</id>
    <published>2016-02-13T00:24:10.000Z</published>
    <updated>2016-02-15T13:04:19.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;スマホが寝れない原因に？&quot;&gt;スマホが寝れない原因に？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;スマホことスマートホンは今や国民の2/3以上が持っています。&lt;br&gt;メディアの趨勢（すうせい）を推し量る指針となる定点観測データが豊富に盛り込まれた「メディア定点調査2015」では、&lt;strong&gt;スマホの普及率は69%にまで上りました。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;急速なスマホの普及にともない、中高生の夜型傾向が顕著になり、子供の健康被害が心配される事態となったため、2014年に厚生労働省は寝る前のスマホの使用を控えるように呼びかけました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;では何故、寝る前のスマホの使用は中高生の生活リズムを夜型傾向にしたのでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それはスマホから発せられる&lt;strong&gt;ブルーライト&lt;/strong&gt;が、睡眠と関係するホルモン、メラトニンの生成を抑制することが原因です。&lt;br&gt;メラトニンの生成が抑制されるとサーカディアン・リズムが乱れてしまいます。そこで生活リズムが乱れ、夜型傾向の生活リズムを送る中高生が増えてしまったのです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ブルーライトはスマホのディスプレイからのみ発せられているわけではありません。パソコンなどのLEDディスプレイやテレビ、小型ゲーム機からもブルーライトは発せられています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ブルーライトとは&quot;&gt;ブルーライトとは&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ではこのサーカディアン・リズムを乱すブルーライトとは一体、どんな光なのでしょうか。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;ブルーライトとは、波長が380～500nm(ナノメートル)の青色光のことです。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;可視光線の波長は、およそ 400～800nmで、400nmより短くなると紫外線、700nmより波長が長くなると赤外線と呼ばれます。&lt;br&gt;ブルーライトは人間の目で見ることができる可視光線の中でも最も波長が短く、強いエネルギーを持っています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;このブルーライトは人間の角膜や水晶体で吸収されずに網膜まで到達します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;デジタルディスプレイから発せられるブルーライトは、眼や身体に大きな負担をかけると言われており、厚生労働省のガイドラインでも&lt;strong&gt;「1時間のデジタルディスプレイ機器作業を行った際には、15分程度の休憩を取る」&lt;/strong&gt;ことが推奨されています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ブルーライト眼鏡をかけても実は無意味！？&quot;&gt;ブルーライト眼鏡をかけても実は無意味！？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;それでは寝る前に、ブルーライトを遮断するとうたわれているブルーライト眼鏡を掛けてスマホを見れば、ブルーライトの影響は受けないのではないかと思われる方もいらっしゃるのではないでしょうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;実はこのブルーライト、1995年にハーバード大学で行なわれた研究にて、盲目の方に強い光を照射するとメラトニンの生成が抑制されることがわかっていました。&lt;br&gt;その後、2002年に発見された&lt;strong&gt;「ガングリオンフォトレセプター」&lt;/strong&gt;と呼ばれる細胞で、ブルーライトを感受していることがわかりました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この研究では、視力のないマウスに光を照射実験したところ、物は見えていないにも関わらず光には反応が起きていました。&lt;br&gt;その後、研究を重ねたところ、このガングリオンフォトレセプターという細胞は460nmの波長を感受するもので、視覚機能には関係ないが、サーカディアン・リズムに関係していることがわかりました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ブルーライトの波長は380～500nmですから、&lt;strong&gt;ブルーライト眼鏡を掛けてもガングリオンフォトレセプターでブルーライトを感受してしまいます。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;やはり眠る前にはブルーライトを発する機器の使用は控えたほうが良いです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;ブルーライトを避け、快眠を&quot;&gt;ブルーライトを避け、快眠を&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前にスマホを使用することはブルーライトを強く浴びてしまいます。ただ寝る前にスマホの使用以外にも、良い眠りを妨げる物は多く存在します。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;テレビやパソコン、携帯ゲームもそうですが、室内のLED蛍光灯からもブルーライトは発せられています。&lt;br&gt;夜寝る前に、30分も室内の蛍光灯を付けていればメラトニンの生成が抑制され、サーカディアン・リズムは崩れてしまいます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快眠のためにお勧めなのは、LED蛍光灯などの直接照明ではなく、床置き式の照明や、ランプ式の照明といった間接照明がお勧めです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;間接照明は、直接照明ほど光が強くなく眠りが妨げられにくいです。寝る2時間前くらいから、室内の照明を間接照明に切り替えることで、ブルーライトを避けることが出来ます。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;また間接照明に使う色は、白色の照明よりも暖色系の照明を使うほうが眠りが妨げられないようです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寝る前にブルーライトを浴びるのはやめましょう。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;スマホが寝れない原因に？&quot;&gt;スマホが寝れない原因に？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;スマホことスマートホンは今や国民の2/3以上が持っています。&lt;br&gt;メディアの趨勢（すうせい）を推し量る指針となる定点観測データが豊富に盛り込まれた「メディア定点調査2015」では、&lt;strong
    
    </summary>
    
      <category term="寝れない原因" scheme="http://suimin-labo.info/categories/prevent/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>睡眠を左右する体内時計とメラトニン</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/clock-and-melatonin/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/clock-and-melatonin/</id>
    <published>2016-02-12T03:12:11.000Z</published>
    <updated>2016-02-12T03:31:23.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;体内時計と言われるサーカディアン・リズム&quot;&gt;体内時計と言われるサーカディアン・リズム&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人間には、一般的には「体内リズム」として知られる体内時計のリズムが備わっています。&lt;br&gt;これは正確には&lt;strong&gt;サーカディアン・リズム&lt;/strong&gt;と呼ばれ、約24時間周期で変動する生理現象のことです。&lt;br&gt;このサーカディアン・リズムは動物・植物・菌類・藻類などのほとんどの生物に存在しています。&lt;br&gt;しかしこのサーカディアン・リズムは光や温度、食事などの刺激によってずれることがあります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;このサーカディアン・リズム、最初に発見したのはフランスの科学者です。&lt;br&gt;その科学者は植物の葉が、外界から光や温度等の刺激がない環境下でも、約24時間周期のパターンで動き続けることに気が付いたのが、生物にはリズムがある事を発見した始まりです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;では人間も植物と同じ24時間周期なのでしょうか。人間の体内時計は約25時間で、毎日1時間ずつずれている、と言われていた時がありました。&lt;br&gt;しかしこの約25時間説は間違いであることが現在ではわかっています。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;人間のサーカディアン・リズムの周期&quot;&gt;人間のサーカディアン・リズムの周期&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;国立研究開発法人　国立精神・神経医療研究センターの三島和夫先生らの研究グループが2012年にある実験を行ないました。&lt;br&gt;それは昼夜や時刻が全くわからない部屋の中で研究協力者に2週間にわたり過ごしてもらい、その間に生じるホルモン分泌・体温リズムの変化を測定することによって、サーカディアン・リズムを測定しました。&lt;br&gt;その結果、人間の&lt;strong&gt;サーカディアン・リズムは平均24.12時間&lt;/strong&gt;であることがわかりました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;つまり人間のリズムは25時間ではなく、他の生物と同じ約24時間であるということがわかったのです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;眠りのホルモン&quot;&gt;眠りのホルモン&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;では何故、人間は一定のリズムで眠くなるのでしょうか。それは睡眠を促すホルモンが体内で自然生成され分泌されるからです。&lt;br&gt;そのホルモンとは&lt;strong&gt;メラトニン&lt;/strong&gt;です。メラトニンはトリプトファンからセロトニンを経て体内合成されます。&lt;br&gt;このメラトニンの分泌は長年脳の謎の器官とされていた松果体と呼ばれる部位で作成されることがわかりました。&lt;br&gt;このメラトニンの働き、実は脳科学者や心理学者が発見したのではなく、皮膚科の医師によって発見されました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この皮膚科の医師は皮膚の色を濃くするホルモンを発見し、その反対の皮膚の色を白くするホルモンがあるのでは、と研究している途中で牛の松果体からメラトニンが作成されているのがわかりました。&lt;br&gt;そしてメラトニン研究の為に志願してきた研究協力者にメラトニンを注射した所、ほとんどの人が眠りはじめてしまったことから、睡眠とメラトニンが関係していることがわかったのです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;メラトニンの3つの作用&quot;&gt;メラトニンの3つの作用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;このメラトニンの作用には次の3つの作用がある事がわかっています。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1つは体温を下げる効果。&lt;br&gt;2つ目は副交感神経を優位にし、リラックスさせる効果。&lt;br&gt;そして最後は呼吸や脈拍を穏やかにする効果です。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠には特に1番目の、体温を下げる働きが重要で、人は体温が下がることで眠気を感じるようになります。&lt;br&gt;このメラトニンの分泌は一般的には21時頃から始まり23時には眠気を感じるレベルまで高まります。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;メラトニンの分泌を正常に保つには&quot;&gt;メラトニンの分泌を正常に保つには&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;しかし、不規則な生活を続けていると21時になってもメラトニンの分泌は高まってきません。&lt;br&gt;ではメラトニンの分泌を正常なリズムで保つには何が良いのでしょうか？&lt;br&gt;それは、&lt;strong&gt;日中に強い光を浴びること&lt;/strong&gt;です。日中、強い光を浴びるとメラトニンの分泌が減少します。&lt;br&gt;その反動で夜、暗くなってくると分泌量が増えるのです。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;つまり、夜になっても強い光の下で仕事をすることは、身体のメラトニンの分泌を減少させてしまうことになります。&lt;br&gt;また現代ではスマホは生活必需品になっていますが、スマホの光もかなり強い刺激になるために、寝る前のスマホは体内リズムを壊してしまうことになります。&lt;br&gt;スマホの画面を見ていると脳が覚醒してしまいます。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;夜はリラックスしながら、自然と眠くなったら寝る。&lt;br&gt;これが快眠には一番の方法です。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;体内時計と言われるサーカディアン・リズム&quot;&gt;体内時計と言われるサーカディアン・リズム&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人間には、一般的には「体内リズム」として知られる体内時計のリズムが備わっています。&lt;br&gt;これは正確には&lt;strong&gt;サーカディアン・リズム&lt;/strong&gt;と呼
    
    </summary>
    
      <category term="睡眠のメカニズム" scheme="http://suimin-labo.info/categories/mechanism/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>そもそも睡眠とは何か</title>
    <link href="http://suimin-labo.info/basic/"/>
    <id>http://suimin-labo.info/basic/</id>
    <published>2016-02-12T02:29:15.000Z</published>
    <updated>2016-02-12T03:30:13.000Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;人間には3大欲求と呼ばれる、食欲・性欲・睡眠欲の3つの欲求があります。&lt;br&gt;誰にでも生まれつき備わっている欲求なのですが、睡眠に関してはまだその効果が科学では明らかになっていませんでした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今までの科学では、睡眠の意味を明らかに出来ていませんでした。&lt;br&gt;一般的には、睡眠は疲労回復のための身体の休息だとか、脳の活動を抑えるため、と言われていました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ところが人間を生きたまま実験に掛けたり、寝ている人間を解剖することは出来ないため、睡眠の本当の意味というのは科学ではわかっていませんでした。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;人間には二種類の睡眠がある&quot;&gt;人間には二種類の睡眠がある&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;しかし従来の科学で、睡眠に関して明らかになっていることがあります。&lt;br&gt;それは睡眠には&lt;strong&gt;2種類の睡眠がある&lt;/strong&gt;ということです。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;レム睡眠とは&quot;&gt;レム睡眠とは&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1つはレム睡眠と呼ばれる、急速眼球運動を伴う睡眠です。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;ちなみにこのレム睡眠、鳥類と哺乳類しか起きません。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;また夢を見ているのはこのレム睡眠の状態の時ではないか、と言われています。&lt;br&gt;このレム睡眠の状態の時は身体の筋肉が弛緩して休息状態にありますが、脳は活動して覚醒状態にあります。&lt;br&gt;外から見ると身体は寝ているように見えますが、脳は逆に覚醒状態にあります。&lt;br&gt;この状態と別の状態はノンレム睡眠、と呼ばれます。ノンレム睡眠は急速眼球運動が伴わない睡眠のことです。&lt;br&gt;&lt;strong&gt;人間の睡眠はこのレム睡眠とノンレム睡眠の時間が交互に来ます。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;人間は新生児の時は睡眠時間の約50%をレム睡眠が占めますが、成長と共にレム睡眠の時間が減っていきます。&lt;br&gt;3歳児程度では睡眠時間の約20%、大人では睡眠の約15%までレム睡眠の時間が減少します。&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&quot;ノンレム睡眠とは&quot;&gt;ノンレム睡眠とは&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;ノンレム睡眠にはレベルがあり、その深さで1～4までの段階に分けることができます。深い眠りに入るほど低周波、高振幅のデルタ波と呼ばれる脳波が高頻度で観察されます。&lt;br&gt;この状態では脳は覚醒しておらず、一般的に脳が寝ている、と言われます。しかし筋肉の活動は休止してはおらず、体温は少し下がり血圧も下がります。また呼吸や脈拍も穏やかになります。&lt;br&gt;一般的に深く寝ている、と言われる状態で、多少の物音や、少し身体を揺さぶられても起きることはありません。&lt;br&gt;しかし、みなさんも経験があるのではないでしょうか。この深く寝ている最中に起されると寝ぼけた状態になります。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この状態、しばらくは眠い状態が続くので目覚めとしては最悪ですよね。&lt;br&gt;それは休止していた脳が急には活動を再開出来ない為に起きる現象です。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;睡眠について今、わかっていること&quot;&gt;睡眠について今、わかっていること&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ここまでは今までの科学でわかっていた睡眠について話しました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近の研究ではマウスを無理やり寝かせない状態にすると、&lt;strong&gt;記憶を司る海馬の神経が新しく生まれる&lt;/strong&gt;ことが抑制されることがわかりました。&lt;br&gt;また無呼吸症候群の患者さんの海馬は、健常者と比較すると縮小していることもわかり、睡眠と記憶は関係しているのであろう、ということがわかってきました。&lt;br&gt;そして2015年、筑波大学の研究により、夢を見るレム睡眠の後に続くノンレム睡眠の時に、&lt;strong&gt;脳内の記憶定着を促す役割がある&lt;/strong&gt;ことがマウスの実験で明らかになりました。&lt;br&gt;デルタ波には記憶形成や脳機能回復の作用がある事がわかっています。&lt;br&gt;遺伝子操作を行い人工的にレム睡眠を無くしたマウスは、通常のマウスと比較すると、ノンレム睡眠中に生じるデルタ派弱くなることがわかりました。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;どうやら脳は、寝ることによって睡眠に入る前に経験したことの記憶を定着させているようです。&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;皆さんはテストの一夜漬けを行なった経験はありませんか？あの一夜漬けで覚えた勉強の内容、テストが終わったら直ぐに忘れてしまいますよね。&lt;br&gt;それは勉強した後に寝る、というプロセスを経ていないために脳に記憶が定着しない事が理由だったのかもしれません。&lt;/p&gt;</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;人間には3大欲求と呼ばれる、食欲・性欲・睡眠欲の3つの欲求があります。&lt;br&gt;誰にでも生まれつき備わっている欲求なのですが、睡眠に関してはまだその効果が科学では明らかになっていませんでした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今までの科学では、睡眠の意味を明らかに出来ていませんでした。&lt;br&gt;一
    
    </summary>
    
      <category term="睡眠の基礎知識" scheme="http://suimin-labo.info/categories/basic/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
